<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.5.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/atom.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-04-25T19:20:42+08:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">ishanshan’s blog</title><subtitle>Be a shaper.</subtitle><author><name>闪闪 | ishanshan</name></author><entry><title type="html">好奇带来奇妙旅程 · 笑来写作训练营结业手记</title><link href="http://localhost:4000/tool/selfedu/review_writingcourse_xl" rel="alternate" type="text/html" title="好奇带来奇妙旅程 · 笑来写作训练营结业手记" /><published>2021-04-25T00:00:00+08:00</published><updated>2021-04-25T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/tool/selfedu/review_writingcourse_xl</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tool/selfedu/review_writingcourse_xl">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://ishanshan.im/selfedu/tool/review2021Q1&quot;&gt;《从迷茫焦虑到从容踏实，这两个月我干了啥？· 万字复盘》&lt;/a&gt; 发出后，陆续有朋友问我「笑来写作训练营」课程情况。最近正好有空，便把课程复盘和过往作业整理更新出来，以便有需要的朋友参考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;课程适合人群&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;坦白说，如果&lt;strong&gt;你想让自己人生更幸福，尤其是想和他人构建温暖健康关系、畅快合作共事，且开课期间能抽出时间（至少每天 15 分钟，有更多更好）&lt;/strong&gt;，无论什么职业我都推荐参加。毕竟工作生活离不开和人打交道，沟通无处不在。有效沟通，能让很多烦恼不再有：）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你还有以下需求，更值得一试：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;想提升写作技能，无论是过往没怎么写作，还是有积累的&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;想学习如何当一个好老师，或者想观摩体验结业时作业打卡率超过 75% 的线上课程是怎样的&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;想学习如何从学渣变学霸&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;课程详情和报名方式在文末。有任何疑问建议，都欢迎随时和我交流：D&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;结业手记&quot;&gt;结业手记&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;你黑眼圈怎么比上班的时候还严重？！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;前几天视频通话刚接通，老妈便在那头质问。听出她话里的心疼，我顺势撒娇诉苦：可别说了，这两个月我经常十二点一点才睡，比上班那会儿晚多了，连春节也没歇着。以前工作任务没完成，我一般会选择 11 点先睡然后早晨四五点爬起来接着搞。但这写作课，要每晚 12 点前提交作业打卡！为了不影响我们组的打卡率，我只能硬着头皮交了才睡……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;专注的时光总过得飞快，转眼就到了结课的日子。趁着记忆还没消退，复盘一下这段奇妙旅程，也供有需要的伙伴参考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主要围绕以下几大问题展开：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;为什么参加笑来写作训练营？目的达成了吗？&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;参加后最大的变化是什么？&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;如果能回到开课前，会对自己说什么？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;为什么参加笑来写作训练营目的达成了吗&quot;&gt;为什么参加笑来写作训练营？目的达成了吗？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;最初主要是好奇——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实我 2015 年的时候就参加过笑来的写作课，那是新生大学的第一期写作课。当时我在做教研，为了了解业界写作课是什么样子而参加。具体是什么感受已经忘记，总之应该没有特别的感觉，不然我也不至于了无印象，你说是吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去年 12 月，无意中看到往期学员分享圈词、听写课程内容后发生的变化，不禁好奇这门课程现在变成了什么样子。正好我也想提升写作能力，让自己更能准确地传递感知和思考，尤其希望自己的文章能不那么平，能在递进、转折等逻辑关系和类比的运用上能更轻车熟路，便报名加入了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在来看，最初的目的达成，且很庆幸自己没有错过：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次的写作训练营相比六年前那门写作课进步之大，说是天壤之别也不为过，甚至干脆可以说是两门课——之前主要是讲写作，这次不仅教写作，还讲更底层的输入-处理-输出，乃至&lt;strong&gt;人生幸福的钥匙——有效沟通——这是想和他人构建温暖健康关系、畅快合作共事的必备技能&lt;/strong&gt;啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从第三节课起，听得我愈发温暖感动感激佩服：这位起点不高甚至有阅读障碍、历经坎坷的中年大叔，在人生路上竟已走了那么远、思考体悟已如此深刻。且不但愿意真诚分享出来，还花了大量别人看不到的努力，做到通俗易懂沟通有效。越想越欣赏佩服——我对进步飞快又真诚有爱的人向来没有抵抗力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尤其结营那天，翻看班里两百多学员的结业感想，笑像泪一样淌了我满脸——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世界上竟然有一门线上课程，持续两个月的线上课程，每个工作日都有作业打卡的线上课程，最后一天的作业打卡率超过 75%&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; ！—— 要知道，大部分线上课程的完课率，注意是看完课程内容而不是交作业的比例，也只是 40% 不到。你可以想象曾从事线上教育、为课程作业提交率惆怅头疼过的我，有多惊喜兴奋吗？那种感觉，就像为歉收惆怅的山民，在田间游荡，一转头，发现邻村老伯竟然摸索出了一套技术，让亩产远超世界水准。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更关键的是，课程学员中，不论什么起点、背景——写作多年的自媒体人、语文老师、工程师，或是很少阅读写作还疲于生计和照顾家里老小的单亲妈妈、快递员、铁路工人、房产中介；身在国际大都会如北京雅典墨尔本芝加哥，或是偏远地区如南丹神木达州龙南——都在这里能有所获，拥抱写作，感受写作的乐趣和力量，进一步练习这项可能改变他自己、他孩子，甚至更多人命运的基础技能。且我竟然亲历其中，有机会共创和观察这段奇妙又温暖的时空。幸甚至哉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于写作技能上，收获也达成预期。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一是了解到递进、转折、类比的更多运用模式以及他们的魅力，也在分析和仿写中深刻体会这离不开平日大量积累——能用好他们，关键不在把修辞手法掌握得有多好，而是对自己所要交流分享的议题，思考得有丰富、全面、深入。也让我意识到，应当多观察反思新手常见行为和误区，并涉猎更多领域以便触类旁通，这是未来需要持续留意和积累的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于类比的运用，也在&lt;a href=&quot;https://www.yuque.com/ishanshan/practice_writing/odh2nu&quot;&gt;分析《围城》&lt;/a&gt;后有了更深的体感。比如正反类比——一个类比比较难传递感知时，可以加上反面的类比，两种情况正反对比强化感知。又如连环类比——如果可能，尽量用同一套喻体，延续一致脉络。如果想让感知更丰满可感，还可以在这套喻体里，就着具体的类比，列出一些对比类比。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你感兴趣，欢迎翻看我这两个月的练习作业，还请不吝指教： &lt;br /&gt; 
&lt;a href=&quot;https://www.yuque.com/ishanshan/practice_writing&quot;&gt;https://www.yuque.com/ishanshan/practice_writing&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;参加后最大的变化是什么&quot;&gt;参加后最大的变化是什么？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;关于课程带给我最大的变化，说来惭愧又欣喜——不在写作，而是其他，且是更重要的方面：&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-更重视积累事实论据交叉验证这个世界运作的客观规律&quot;&gt;1. 更重视积累事实论据、交叉验证这个世界运作的客观规律&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;过往我阅读输入，主要是把术语概念、反常识、金句，以及自己可以开始做、停止做或继续做什么，梳理到自己的体系里，很少积累事实案例素材。一是觉得这些东西太繁琐，再是已经积累了更简洁的模型方法论，感到积累这些事实素材投入产出比不高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在练习分析所给章节的过程，越发意识到这样其实买椟还珠了：这些事实素材，尤其一些专业又冷门的统计数据，其实是更关键的内容——不仅令我们更易理解这个世界及其运转的客观规律，还能交叉验证那些规律或观点——这可对做出高质量决策意义非凡：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;准确理解这个这个世界及其运作的客观规律，是做出高质量决策的前提。如果理解有误，即使推理逻辑再正确，结果也不乐观，甚至很可能把胜算概率砍到脚踝，还凭空多出一堆本不该存在的烦恼。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-更留心新手常见误区及原因&quot;&gt;2. 更留心新手常见误区及原因&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;课程伊始，笑来分享了一个令我似懂非懂的行为：他喜欢去各种主题讨论区里潜水，并提倡我们也去，去观察他人是如何思考和行动的、有哪些误区、为什么会有这些误区，从他人的错误里学习。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两周借写作业深入剖析了他写的&lt;a href=&quot;https://ri.firesbox.com/#/cn/&quot;&gt;《定投改变命运（第三版）》&lt;/a&gt;，更理解为什么会有这样的主张，也更相信和佩服他真的去做了他所说的那些行动——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果没有亲自潜心观察大量出错样本，怎么可能写出如此全面的教程？只是潜心观察大量出错样本，没有仔细复盘他们为何出错，又怎么可能遍历新手常见误区，并在此基础上深入剖到根因并给出有效解法？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前对于想学习和输出的议题，我主要去观察最佳实践是怎样的、专家是怎么行动的，很少留心有哪些误区，尤其新手常见误区。结合最近接触的概念「负面效应（negativity effect）&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;」，更深刻理解到很多时候缺失一些东西比获得等量的东西带来的影响大，让我一下能理解，为什么前两年在公司推广 OKR 技能时，以负向清单切入能收到那么多正反馈。也意识到，自己之前竟然错过了一个如此高投入产出比的习惯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://ishanshan.zoomquiet.top/clipping/negativityeffect.png&quot; alt=&quot;negativityeffect.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;▲ 负面效应在育儿上的体现：缺失对孩子的影响远远大于支持。&lt;br /&gt;  比如，婴幼儿需要一定的刺激才能使大脑正常地发展，但并不是不停地刺激，越多刺激，就发展得越良好。有了正常范围的刺激就够了，再多用处也不大。&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还好，现在还不晚，觉察是改变的开始。嗯，开始加上这个视角，更耐心地去观察、倾听、复盘新手常见误区，以便加快变专业的进程、更高效地解决他人问题。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-释放投资理财的认知带宽更踏实从容&quot;&gt;3. 释放投资理财的认知带宽，更踏实从容&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;坦白说，前几个月我有种莫名的焦虑，因为看到周围陆续有人抓住了机会资产大幅增加更靠近他们想要的生活，而自己还不知道自己想要什么、这一生如何度过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两个月随着打卡作业仔细剖析和审视&lt;a href=&quot;https://ri.firesbox.com/#/cn/&quot;&gt;《定投改变命运（第三版）》&lt;/a&gt;的关键逻辑，意识到短期市场波动是随机漫步不可预测，更深刻地理解定投的原理、要点、践行定投的方法论，并意识到区块链指数基金 BOX 这个标的价值多大且开始认真定投后，整个人从容不少。虽然那时候我还不清楚自己想要什么、过怎样的生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为相信在财富积累上，自己走上了一条迟早获得巨额回报的路，且是一条对于普通人来说很有优势的路。尤其我有信心自己能不掉队——捋清楚了背后的 why ，而非盲从他人观点，自然内心笃定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;个人财富积累的压力和焦虑自此卸下，且不会再为市场波动焦虑，甚至越跌越开心——又有打折筹码可以买；花在理财投资方面的注意力也得已释放——市面绝大部分理财投资内容，都可以忽略无需理会了。从此，便有更富足的脑力和心力去探索自己想要什么、做自己认为重要的事，也开始有心力去考虑家族财富积累和阶层跨越，为所爱的人做更多事情、让他们过上更好的生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;且随着脑力、心力逐步回到从容状态，创作欲望和创造力也更好地释放出来，正反馈越来越多，又让我更从容。总之进入增强回路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这段时间的学习，还解答了一个我心中已久的困惑：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人倡导要探寻内心热爱、追随激情；又有人说不要急于寻找，激情是精通的副产品，与其在迷茫中寻找一份「真正热爱的事业（激情所在的事业）」，不如让自己在当前的工作中努力「优秀到不能被忽视」。听起来都有道理、也都有例证，哪种才更接近这个世界的真相？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际上，这些选项的属性，并非「规律」，而是「策略」。&lt;strong&gt;人生和投资一样，有多种流派及对应策略，每种都有可能获得巨额回报，选择适合自己的并认真践行就好&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你可能会说，这跟写作课有紧密关系吗？自己读《定投改变命运（第三版）》也能有类似效果吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好问题。仔细反思后，不得不承认，如果不是参加写作训练营，我大概率不会有这样的变化——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;定投的概念我几年前就已接触，但当时仅理解为定期投资一定金额给所选标的，也没有放在心上。去年最后一个季度，我也已断续翻完这本书，但坦白说当时没啥特别的感觉，只是形成了个大概印象「嗯，普通人如我，应该定投」。当时看到「这本书应该反复读」，甚至觉得作者在王婆卖瓜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到写作课作业，&lt;a href=&quot;https://www.yuque.com/ishanshan/practice_writing/qgc6k5&quot;&gt;抽取对应章节仔细分析2W1H、梳理辨析作者的论点、论据、逻辑&lt;/a&gt;（这是我之前很少投入功夫认真做的事情），才开始深刻理解定投这套方法论的逻辑和魅力，并开始认真定投区块链指数基金 BOX。同时对比手头传统股票市场的基金，切身体会到区块链行业在周期长度和增长速度上优势有多大，才让我在投资理财上的认知带宽得以释放，愈发踏实从容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BTW:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;如果你有任何疑议，欢迎随时告诉我，帮助我完善思考避免栽坑里，感激不尽：D&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;本文不是投资建议，各人情况各异，请为自己的投资决策负责。尤其如果还没有投资策略和纪律，不建议入场。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;如果能回到开课前会对自己说什么&quot;&gt;如果能回到开课前，会对自己说什么？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;想说的有点多……毕竟坑踩得有点多哈哈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，谢谢你的好奇，让人生多了这段难忘旅程，打开更多盲区，也放下更多自以为是，内心踏实不少。还进一步梳理了接下来的学习规划，思路更为清晰——更重视按主题刻意练习、加入学习共同体来学习；具体你到&lt;a href=&quot;https://www.yuque.com/ishanshan/practice_writing/fps7vs&quot;&gt;最后一周写作业&lt;/a&gt;时，便有体会：）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;具体的课程参与，可以留意这几点少走弯路：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于学习：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;参加前思考清楚自己的目的，带着目的去学习练习，才更易用好课程里的资源、有重点地突破。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;提前了解老师的讲课风格，比如会如何强调重点，有助于更快捕捉要点。具体可以参考这篇文章&lt;a href=&quot;https://zuopin.xin/posts/b4abaf0c89ba4cfb86384d06f0565e1c2c12bf1b0c4f4fcc4c9bb91a291238c2&quot;&gt;《一份关于“李笑来”的说明书  #119班“写出未来III” #第12周-学习》&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;课程在第三周开始越发精彩，请一定不要错过。感觉到难以一下掌握是正常的，反复听反复练。课程里的作业，大都是要持续练习的。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;听写课程内容，也是一种不错的学习方式，能留意到更多之前未留意的地方。且课程文稿是所教要点的优秀案例，可以好好分析。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;关于练习：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;课程模式是讲一节课后，接下来几天都围绕同一个要点练习。&lt;strong&gt;每节课的练习前几天感觉到比较懵是正常的，毕竟接触新东西嘛，别给自己太大压力。此时如果用好同侪力量&lt;/strong&gt;，会有助于更快找到感觉。比如看看优秀作业是怎么写的，有什么自己可以借鉴的地方。优秀作业一般第二天晚上的颁奖典礼分享，你也可以直接搜索水平不错的同学，或点赞较多的作业来观摩。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;可以提前找组长要来一周的作业，这样利于自主安排时间完成、减少日程冲突。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;每日作业打有助于倒逼“先完成再完美”，这对于有完美主义倾向的你，真是练习「抓重点」再好不过的机会——每次作业都先想想，这次作业的目的是什么，自己的练习目的是什么；最小交付怎样的成果就达成了目的；如果还有时间，再完善什么。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;巧妙利用人脑认知规律的创作方法可以提升创作效率，比如「&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/CCr45rvp63NDRdTAwGOqCw&quot;&gt;快写慢改&lt;/a&gt;」，很适合在作业过程中练习运用，一举两得。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;总之，真的很庆幸你心态越来越开放，愿意好奇了解陌生事物和不同的主张、辨析背后的道理然后找到为己所用之处，也很感谢笑来写作训练营和营里的伙伴，策划并陪你度过了这趟充满 aha moment 的奇妙之旅。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;ps-如何报名&quot;&gt;PS. 如何报名？&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;最新一期课程周期是 5.7-6.3 ，报名截止时间是 4.30（周五） 20:00 。详情可见 &lt;a href=&quot;https://www.yuque.com/ishanshan/practice_writing/lhd95g#Xi2Ul&quot;&gt;训练营安排 · 语雀&lt;/a&gt; 。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如何加入？&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;下载新生大讲堂 App‬ https://www.firesbox.com/app/&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;搜索号群‬ 7000103758&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;点机器‬人授权&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;填写邀请码：GB766I872N&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;微信支付1499元&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;有问题或需要支持，欢迎随时联系我，微信 ishanshan42 。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于邀请码，我多说两句：&lt;br /&gt; 
笑来的课程和社群，都是老用户自带推广奖励，网上能搜到很多同学分享的邀请码。&lt;br /&gt; 
建议你想和谁增进联系，就用谁的：）&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;changelog&quot;&gt;Changelog&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;210422~25 迭代完善成文 25h&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;210319 起草复盘初稿 4h&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;footnotes&quot;&gt;Footnotes&lt;/h1&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;平常我一般自己提交完作业就没怎么留意作业区提交情况，直到最后结业时浏览班里同学的复盘感想，感觉怎么那么多，一算才发现提交率在 75% 以上。&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;「负面效应（negativity effect）又常叫做「负面偏差（&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Negativity_bias&quot;&gt;negativity bias&lt;/a&gt;），最为人熟知的是损失厌恶心理，比如丢失 100 元的难受比获得 100 元的快乐强度大。我之前只了解对于感受上的影响，后来才知道原来在学习生活诸多方面都有影响。感兴趣的同学可翻&lt;a href=&quot;https://book.douban.com/subject/35272352/&quot;&gt;《会好的》 (豆瓣)&lt;/a&gt;。&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>闪闪 | ishanshan</name></author><summary type="html">《从迷茫焦虑到从容踏实，这两个月我干了啥？· 万字复盘》 发出后，陆续有朋友问我「笑来写作训练营」课程情况。最近正好有空，便把课程复盘和过往作业整理更新出来，以便有需要的朋友参考。 课程适合人群： 坦白说，如果你想让自己人生更幸福，尤其是想和他人构建温暖健康关系、畅快合作共事，且开课期间能抽出时间（至少每天 15 分钟，有更多更好），无论什么职业我都推荐参加。毕竟工作生活离不开和人打交道，沟通无处不在。有效沟通，能让很多烦恼不再有：） 如果你还有以下需求，更值得一试： 想提升写作技能，无论是过往没怎么写作，还是有积累的 想学习如何当一个好老师，或者想观摩体验结业时作业打卡率超过 75% 的线上课程是怎样的 想学习如何从学渣变学霸</summary></entry><entry><title type="html">希望人生更从容且有方向？试试这个小本子 ·「人生彩虹本」使用手记</title><link href="http://localhost:4000/tool/selfedu/tips_rainbowbook" rel="alternate" type="text/html" title="希望人生更从容且有方向？试试这个小本子 ·「人生彩虹本」使用手记" /><published>2021-04-22T00:00:00+08:00</published><updated>2021-04-22T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/tool/selfedu/tips_rainbowbook</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tool/selfedu/tips_rainbowbook">&lt;p&gt;自从在朋友圈推荐过「&lt;a href=&quot;https://shop7233577.m.youzan.com/wscgoods/detail/27085d8laf2gx?banner_id=f.77441815~tag_list_left.3~5.1~cwWD31qw&amp;amp;alg_id=0&amp;amp;slg=0&amp;amp;components_style_layout=undefined&amp;amp;reft=1619063222062&amp;amp;spm=f.77441815&quot;&gt;人生彩虹本&lt;/a&gt;」后，陆续有朋友来询问我是如何使用的，尤其&lt;a href=&quot;https://ishanshan.im/selfedu/tool/review2021Q1&quot;&gt;《从迷茫焦虑到从容踏实，这两个月我干了啥？· 万字复盘》&lt;/a&gt;发出后，更多朋友来交流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了减少重复劳动，现把一些使用方法、心得和 FAQ 汇总到博客上并持续更新，供有需要的伙伴参考。如果你有疑问建议，欢迎留言交流：）&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h1 id=&quot;人生彩虹本是干嘛的&quot;&gt;「人生彩虹本」是干嘛的？&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;是一本手账本，一个帮助你更好地规划和度过人生的实体「心智工具箱」。具体可见这篇文章的介绍 &lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/eV3Z-7QWEp9VC75urDyt8w&quot;&gt;年轻人的三年五载就是一生一世&lt;/a&gt; 。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;使用第 10 天，我就在朋友圈强烈推荐，现在已经使用 2 个多月，依然推荐——如果你希望人生更从容且有方向，不妨一试。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;带给我的主要影响是什么&quot;&gt;带给我的主要影响是什么？&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;简单来说，是感到人生更从容且有方向。具体来自以下要素：&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;1-人生周期论&quot;&gt;1. 人生周期论&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;把人生划分为大周期、中周期与小周期，十二年为大周期，三年为中周期，十八个月为小周期。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;两三年前我就在阳志平先生的演讲里听闻这个内容，但当时没能理解这么划分有什么好处（甚至还觉得这是吃饱了撑的 😂 惭愧）。直到今年春节，借助融合上述理论的实体工具「人生彩虹本」开始梳理人生规划时，才体会这模型妙在哪里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://ishanshan.zoomquiet.top/share/lifecycle.png?imageView2/2/w/500&quot; alt=&quot;lifecycle.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;center&gt; 人生周期表格 &lt;/center&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那天认真遵循彩虹本前面的指引，梳理自己理想角色和所处周期后，在上述 人生周期表格 上找到自己当前所处位置时，迎来了我久违的 aha moment ——对接下来的人生里程碑和阶段感一下明朗，也更清楚如何去张罗接下来的人生长路。而且&lt;strong&gt;不需遵循社会钟，每个周期重心在哪儿、重点积累什么资本，可以有自己的选择&lt;/strong&gt;，自主掌控感提升，压迫感和焦虑随之下降。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且这方法可以跨越大时间周期，中老年时也适用——可以一直以大中小周期持续去思考，自己要创造什么价值、有怎样的成长和变化。而非简单划分为退休前、退休后（和我爸交流有感）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如此，我还有四五个大周期、每个大周期又有四个中周期。&lt;strong&gt;一个中周期三年，三年做成一些事情我还是比较有信心的，就算没做成，只要没离场，用两个中周期也肯定做成一些事情了，大不了再加两个中周期。&lt;/strong&gt;嚯，这样一算，未来还有四到十种甚至十几种可能，心中希望腾腾冒起 🤩&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2-梳理个人规划的指引&quot;&gt;2. 梳理个人规划的指引&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;顺着彩虹本中「人生周期」「人生计划」模块的引导，&lt;strong&gt;先明确当前处于哪个大中小周期、大的定位和目标是怎样的、对过去进行复盘，再思考未来 6 个月的规划&lt;/strong&gt;，使用起来也感觉很科学、顺畅。比如当时我复盘完过去六个月的里程碑后，更意识到自己过往积累主要在通用能力，这令我在大部分领域都能快速超过平均水平。但还缺少主心骨，没在一个具体方向长期积累。这便是接下来要重点调整和突破的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「6 个月」这个时长对我来说也刚好，比一年为单位更可感可控，不愧是人类可以有明确预期的时间单位&lt;/strong&gt;。彩虹本还鼓励我们再往下拆成 2-3 个月为单位的小小周期，更有节奏感，我尝试下来的确如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「&lt;strong&gt;一个周期里的不同目标可以选择不同的快慢节奏&lt;/strong&gt;」的提醒，也对我有启发：把我从按「时间」思考节奏，转为按「目标」思考，解决了精力难以一下照顾所有目标的困扰，也避免了在「成功万花筒策略(&lt;a href=&quot;https://hbr.org/2004/02/success-that-lasts&quot;&gt;The Kaleidoscope Strategy&lt;/a&gt;, Nash &amp;amp; Stevenson, 2004)」的四个维度顾此失彼——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如之前我一般是这么思考的：「这几个月，我希望集中突破 AA 方面」，然后就把精力都放在 AA 方面，不自知地忽略了其它。现在的思考方式变为：在 AA BB CC DD 等方面，接下来几个月，分别希望采取什么节奏、如何协调发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://ishanshan.zoomquiet.top/share/infopersonalkaleidoscope.gif&quot; alt=&quot;infopersonalkaleidoscope.gif&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;center&gt; personal kaleidoscope strategy &lt;/center&gt;

&lt;h2 id=&quot;3-心流统计&quot;&gt;3. 心流统计&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;「人生日课」模块里，每天打勾番茄钟标记心流时长，这也让我很喜欢。之前一直希望开始关注自己每天心流时长，但没摸索到能坚持使用的方式。现在这个抓手挺好用，打勾的时候也很有成就感：D&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前我每天的心流时长一般能标记 8-10 个番茄钟，已有七八天是超了给出的标记区域，每天有 12-14 个番茄钟。本来浸入心流就是一件很开心的事情，打钩的时候有成就感又更开心了一些，回看这些记录又进一步强化了自己的幸福感，真是愈发喜欢这个小细节。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，也有一些用起来还不够顺畅的地方，比如幸福感测评、半年复盘和人生日课里出现了三种分类模型，让复盘、思考目标、日常记录的脉络有些难对应上，但瑕不掩瑜，且相信以后会迭代的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总之，超级感谢开智和阳志平先生筹划的「人生彩虹本」，让我自然用起好些高阶模式，也逐步找回节奏感 😋&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;使用锦囊&quot;&gt;使用锦囊&lt;/h1&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;以下是我使用过程的一些经验教训，供参考。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;关于整体使用&quot;&gt;关于整体使用&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;不必局限于只用实体本子，关键是运用本子想带给我们的方法，来给自己做人生规划、每日记录、及时复盘——进行这些行动的过程，可以适当结合自己习惯的 App 等相关工具方法一起使用，让自己的收益更大。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;注意按照本子的顺序，先把「人生周期」「人生计划」 部分梳理完（我大概用了 2-3 天）。这样记录人生日课和回顾复盘时，才好 以终为始。要不可能感到人生日课写起来有些鸡肋。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;关于人生日课模块的使用&quot;&gt;关于「人生日课」模块的使用&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://ishanshan.zoomquiet.top/share/rainbowbook.jpg?imageslim?imageView2/2/w/600&quot; alt=&quot;rainbowbook.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;「人生日课」页面&lt;/center&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;关于写「人生日课」的时间：
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;目前一般是早上写，相当于晨间日记，大概 15-20 分钟。&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;先用彩虹本回顾前一天，然后再&lt;a href=&quot;https://ishanshan.im/selfedu/HbOutputOwetoWorkFlowy.html&quot;&gt;在 WorkFlowy 里梳理更新当天计划&lt;/a&gt;，大概 5-10 分钟。&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;关于写「人生日课」的顺序&lt;/strong&gt;，一般是这样的：
    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;记录每日关键事项及耗时&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

        &lt;p&gt;这里我一般不按行动顺序记，也不记录具体是几点开始的，因为第二天真的很难回忆起来这些细节……
 而是直接记录主体任务，按想起来的顺序记录；然后标记耗时，比如「复盘XXX 3h」。&lt;/p&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;标记心流时间&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

        &lt;p&gt;根据自己完成那些事项的专注程度，给顶部的番茄钟打钩。比如全程都比较专注的任务，就会 1h=2个番茄钟。通常阅读、写作、一些高度专注的讨论，都属于这类。&lt;/p&gt;

        &lt;p&gt;如果是不那么全程专注的任务，就会根据回忆标注大概专注了几个番茄钟。比如有些时候，一些几个小时的任务，只能标记 1-2 个番茄钟，甚至没能标记番茄钟 Orz&lt;/p&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;依次记录 社会资本-&amp;gt;文化资本-&amp;gt;技能资本-&amp;gt;心理资本 的积累情况&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

        &lt;p&gt;之所以&lt;strong&gt;把心理资本放在最后记&lt;/strong&gt;，是因为把其它都盘点完了，才好评估这天希望（hope）、效能（efficiency）、 韧性（resilience）、乐观（optimism）的情况。&lt;/p&gt;

        &lt;p&gt;记录的时候，某个模块位置不够记了，就会记到其它空白处，自己能看懂就好，不拘泥于给定区域。&lt;/p&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;其它&quot;&gt;其它&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;定期（比如 1-2 周）回顾过往记录的内容，并用语音转录的方式，把一些有价值的内容转化成电子版&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;注意：我一般&lt;strong&gt;不会把之前写的内容直接念一遍来转录&lt;/strong&gt;；而是把过往内容都回顾一轮、在脑海中整合这些信息和近期思考后，再快速以跟人交流的口吻口头表达一遍转录成文字。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;因为转录的目的是为了未来更方便取用，尤其用于输出。前者转录的内容，未来很难直接用到文章中，做起来不划算。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;关于复盘：&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;关于复盘方法，我主要借助联想的经典复盘模板（具体可见&lt;a href=&quot;https://ishanshan.im/selfedu/TipsWeekly.html&quot;&gt;《用心写周报的同事，绩效不会太差》&lt;/a&gt;），&lt;strong&gt;以终为始来反思&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;关于&lt;strong&gt;复盘频率和耗时&lt;/strong&gt;，目前一般是&lt;strong&gt;定期复盘+及时复盘&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;
        &lt;p&gt;定期复盘，是&lt;/p&gt;

        &lt;p&gt;（1）每周小复盘。按照上面所提的周报模块反思+规划下周，我一般半小时就能把关键要点梳理完；不过如果要整理成他人可读的文字，需要 3 小时左右。所以现在没有外部需求时，我一般都只梳理要点……&lt;/p&gt;

        &lt;p&gt;（2）每月或每两个月进行阶段性复盘。也是按上面的思路进行反思和规划，梳理思路一般要 1-2h 。如果要整理成文，时长波动较大，主要看平常有无积累&lt;a href=&quot;https://ishanshan.im/selfedu/HbOutputOwetoWorkFlowy.html&quot;&gt;卡片&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        &lt;p&gt;及时复盘，是发现现实和预期不符时就复盘调整。&lt;/p&gt;

        &lt;p&gt;这个已变成肌肉记忆，每天都会发生几次。耗时在 1-15 分钟不等，看具体事情的大小。&lt;/p&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&quot;faq&quot;&gt;FAQ&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;1-本子是买来就可以直接用还是需要先上什么课&quot;&gt;1. 本子是买来就可以直接用，还是需要先上什么课？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;买来就可以直接用。不过收到后建议扫码找客服，要一下之前介绍彩虹本使用方法的直播回放来看看哦，了解一下官方推荐怎么使用，尤其人生日课模块建议记录什么。内容大概 2 个小时，倍速播放很快能看完。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2-是否一定要按自然年的半年来做规划写日课&quot;&gt;2. 是否一定要按自然年的半年来做规划、写日课？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我没有严格按照自然年的半年来作为起始时间，包括做的半年计划，也不是严格按照 1-6 月，7-12 月。而是按当时开始使用彩虹本的时间（2 月）往后开始梳理计划和记录人生日课的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;暂时没有感觉到有什么不妥，未来感受到了会更新出来。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;很开心你耐心看到这里，再放一次入手链接，以便希望人生更从容且有方向的你取用：&lt;a href=&quot;https://shop7233577.m.youzan.com/wscgoods/detail/27085d8laf2gx?banner_id=f.77441815~tag_list_left.3~5.1~cwWD31qw&amp;amp;alg_id=0&amp;amp;slg=0&amp;amp;components_style_layout=undefined&amp;amp;reft=1619063222062&amp;amp;spm=f.77441815&quot;&gt;人生彩虹本&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;changelog&quot;&gt;CHANGELOG&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;210422 慢改对我的影响等内容，发布到博客上 2.5h&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;210421 根据近期反馈整理创建 2.5h&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>闪闪 | ishanshan</name></author><summary type="html">自从在朋友圈推荐过「人生彩虹本」后，陆续有朋友来询问我是如何使用的，尤其《从迷茫焦虑到从容踏实，这两个月我干了啥？· 万字复盘》发出后，更多朋友来交流。 为了减少重复劳动，现把一些使用方法、心得和 FAQ 汇总到博客上并持续更新，供有需要的伙伴参考。如果你有疑问建议，欢迎留言交流：）</summary></entry><entry><title type="html">不要评判某事好坏 · 杂记</title><link href="http://localhost:4000/selfedu/murmur/depend_on_your_goal" rel="alternate" type="text/html" title="不要评判某事好坏 · 杂记" /><published>2021-04-17T00:00:00+08:00</published><updated>2021-04-17T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/selfedu/murmur/depend_on_your_goal</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/selfedu/murmur/depend_on_your_goal">&lt;p&gt;近期小反思：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不要评判某事是好事还是坏事&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为事物有多面，立场不同，看到的视角随之不同，没有绝对好坏之分。&lt;strong&gt;只需要评估这会带来哪些优势、机会、劣势、风险（即 SWOT），然后选择最有利于达成自己目标的就好&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;比如我不时出现却才觉察的典型场景：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;场景一：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A：这对于。。。来说其实是好事。&lt;br /&gt; 
B：这其实对于。。。来说也有优势/好处。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;场景二：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A：甲课程比乙课程好。&lt;br /&gt; 
B：对于。。。类型的情况来说，甲课程更适合；如果期望。。。，乙课程更匹配。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;以前我会下意识地告诉自己要多用B类表达，因为B类更好。最近才反应过来，其实这个逻辑也有 bug：AB两种表达也没有绝对好坏，还是需要回到目标上——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果期待获得以下两种收益，适合多用B类表达：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;潜移默化地运用更客观全面的模式思考，毕竟语言不是思想的外衣，而是思想本身。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;减少不必要的误解和争论，助自己把更多注意力放在重要的事情上。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;changelog&quot;&gt;CHANGELOG&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;210417 迭代完善整理到博客上 0.5h&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;210414 把反思分享到朋友圈 0.5h&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>闪闪 | ishanshan</name></author><summary type="html">近期小反思： 不要评判某事是好事还是坏事。 因为事物有多面，立场不同，看到的视角随之不同，没有绝对好坏之分。只需要评估这会带来哪些优势、机会、劣势、风险（即 SWOT），然后选择最有利于达成自己目标的就好。</summary></entry><entry><title type="html">从迷茫焦虑到从容踏实，这两个月我干了啥？· 万字复盘</title><link href="http://localhost:4000/selfedu/tool/review2021Q1" rel="alternate" type="text/html" title="从迷茫焦虑到从容踏实，这两个月我干了啥？· 万字复盘" /><published>2021-04-13T00:00:00+08:00</published><updated>2021-04-13T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/selfedu/tool/review2021Q1</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/selfedu/tool/review2021Q1">&lt;p&gt;前几周和师友交流，我更体会到，应该及时复盘及时闭环，促进自己进入增强回路（reinforcing loop）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正好 gap 也两个月了，是时候整体盘点并汇报一下进展和经验教训，以便获得更多反馈，及时调整行动，也方便有需要的伙伴参考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以无论你有任何疑问建议，都欢迎随时和我交流，也促进我完善想法。联系方式可见&lt;a href=&quot;https://ishanshan.im/about/&quot;&gt;我个人介绍页面&lt;/a&gt;末尾。&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;以下内容直接参考 联想的经典复盘模板&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; 进行，降低输出门槛。
&lt;img src=&quot;http://ishanshan.zoomquiet.top/clipping/hbreview.png?imageView2/2/w/500&quot; alt=&quot;hbreview.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;友情提示：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;内容较长，建议在电脑上查看，这样可通过左侧目录快速了解整体结构、查看自己感兴趣的内容。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;如果没时间细看，可尝试手机「朗读屏幕」功能，在通勤或家务时听读，有感兴趣的部分再细看。iOS 可参考这篇文章&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/jPsZxS0LXCRChrKXJ8-r0g&quot;&gt;《听读生产力：iPhone「朗读屏幕」功能的9种高效用法》&lt;/a&gt;， Android 可检索类似 App .&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&quot;初始目标&quot;&gt;初始目标&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;去年第四季度中下旬，我工作开始没有以前积极主动。反思发现主要是因为原本的个人大目标对我已经没有感召力，所以常会困扰自己在哪儿、为什么要做这些，越发迷茫和动力不足。尝试调整但发现还是比较难恢复之前的状态，和内外伙伴深入交流后，打算休息一段时间，休整一下，并进一步探索自己想要什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时没给自己定明确的目标，但有两个大方向，随着进展调整：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;调整状态，并寻找接下来的发展方向&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;输出，把一些想写的文章发出来，也是对自己的梳理&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;接下来的复盘也会围绕这两大方向进行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你对方向一感兴趣，可重点看亮点1、2和改进点1（即 HL1 HL2 LL1）的根因分析。对方向二或如何辨识自己的隐含假设、深挖根因感兴趣，可重点看亮点3和改进点2（即 HL3 LL2）的根因分析。如果想直接了解复盘得出了哪些重要经验教训，可直接看「规律总结」模块。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;亮点-highlights&quot;&gt;亮点 HighLights&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;和目标/预期相比，有哪些相符或超出的？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;迷茫焦虑减少大半，愈发从容，状态逐步回升，接下来的发展方向也日渐清晰&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;正念冥想变成日常习惯（目前已坚持每日正念两个多月，应该不会再不了了之）&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;开始恢复博文更新，目前已经更新 4 篇（对比之前两年多都没怎么更新，这是很大的亮点，也是下面会重点反思的地方）&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&quot;改进点-lowlights&quot;&gt;改进点 LowLights&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;和目标/预期相比，有哪些未达成的？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;生活节律依然不够健康、早上状态不佳&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;输出速度还有较大提升空间，新博文发布数量也较少，发布频率也未达预期（期待是 2-3 天/篇，现在是 5-7天/篇）&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&quot;成功根本原因&quot;&gt;成功根本原因&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;hl1-迷茫焦虑减少大半愈发从容状态逐步回升接下来的发展方向也日渐清晰&quot;&gt;HL1. 迷茫焦虑减少大半，愈发从容，状态逐步回升，接下来的发展方向也日渐清晰&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;根因：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;能有上述变化，主要源于以下行动：&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-进一步了解人生周期论人生资本论感到自己人生的选择空间变大不少发展路径也日渐明朗&quot;&gt;1. 进一步了解「人生周期论」「人生资本论」，感到自己人生的选择空间变大不少，发展路径也日渐明朗&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我想过怎样的生活？我要如何度过这一生？这是那段时间常在我脑子里打转的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于人生发展困惑及解法，古今中外已有诸多智者在探索。而阳志平先生在这方面的研究和品位，是我目前最信得过且感到和自己最匹配的。所以感到迷茫时的第一反应，就是去翻查他推荐的资源和线索。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「人生周期论」「人生资本论」，是他近几年形成的思考成果，一些内容可见：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/QcO4fHAu5PaDimRkiesMng&quot;&gt;人生发展，有这四种资本，越积累越自由&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/eV3Z-7QWEp9VC75urDyt8w&quot;&gt;年轻人的三年五载就是一生一世&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;对于我来说的主要启发和影响有：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;人生周期论。把人生划分为大周期、中周期与小周期，十二年为大周期，三年为中周期，十八个月为小周期。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;两三年前我就在阳志平先生的演讲里听闻这个内容，但当时没能理解这么划分有什么好处。直到今年春节，借助融合上述理论的实体工具「&lt;a href=&quot;https://ishanshan.im/tool/selfedu/tips_rainbowbook&quot;&gt;人生彩虹本&lt;/a&gt;」开始梳理人生规划时，才体会这模型妙在哪里。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://ishanshan.zoomquiet.top/share/lifecycle.png?imageView2/2/w/300&quot; alt=&quot;lifecycle.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;坦白说，在人生周期表格上找到自己当前所处位置时，让我有种 wow 的感觉——对接下来的人生里程碑和阶段感一下明朗，也更清楚如何去张罗接下来的人生长路。而且&lt;strong&gt;不需遵循社会钟，每个周期重心在哪儿、重点积累什么资本，可以有自己的选择&lt;/strong&gt;，自主掌控感提升，压迫感和焦虑随之下降。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;而且这方法可以跨越大时间周期，中老年时也适用——可以一直以大中小周期持续去思考，自己要创造什么价值、有怎样的成长和变化。而非简单划分为退休前、退休后（和我爸交流有感）。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;此外，顺着彩虹本中「人生周期」「人生计划」模块的引导，&lt;strong&gt;先明确当前处于哪个大中小周期、大战略是怎样的、对过去进行复盘，再思考未来 6 个月的规划&lt;/strong&gt;，使用起来也感觉很科学、顺畅。 &lt;strong&gt;「6 个月」这个时长对我来说也刚好，比一年为单位更可感可控，不愧是人类可以有明确预期的时间单位&lt;/strong&gt;。彩虹本还鼓励我们再往下拆成 2-3 个月为单位的小小周期，更有节奏感，我尝试下来的确如此。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;人生资本论。&lt;/p&gt;

    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;什么是「人生资本论」？
你会发现，无论时代如何变迁，社会如何风起潮涌，总有一些东西不变。比如，从春秋战国时代到今天，我们都尊重有一技之长的人；我们都欣赏那些能从逆境中反弹的人。 &lt;br /&gt;
我将在不同智者的人生发展中反复出现的关键要素称之为「人生资本」。有四种资本对一个人的人生发展至关重要，它们分别是「社会资本」、「文化资本」、「心理资本」与「技能资本」。我提出的「人生资本论」就是探讨智者的人生发展之旅中，四种资本的生发、扩大及其相互作用。&lt;br /&gt; 
——阳志平&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;

    &lt;p&gt;接触这套理论源于 2020 年底阳志平先生的跨年直播，后来又反复听了两遍。对我来说的主要启发和影响是：&lt;/p&gt;

    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;不同资本的属性是不一样的&lt;/strong&gt;。比如在人群中的分布情况：心理资本和身高类似，是正态分布（normal distribution），很难拉开量级差异；但社会资本和文化资本却偏幂律分布（power-law distribution），可以拉开量级差异，比如有人写读书笔记上万篇，但有人从来没有写过。&lt;/p&gt;

        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://ishanshan.zoomquiet.top/clipping/bell-curve-power-law-distributions.png?imageView2/2/w/400&quot; alt=&quot;bell-curve-power-law-distributions.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

        &lt;p&gt;又如增长曲线，有些资本的积累或带来的收益是对数增长（logarithmic growth），有些是指数增长（exponential growth）。&lt;/p&gt;

        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://ishanshan.zoomquiet.top/clipping/growthcurve.png?imageView2/2/w/500&quot; alt=&quot;growthcurve.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

        &lt;p&gt;意识到这些客观规律，便打开了我对于时间怎么分配更划算的一些盲区，有了更多决策依据。&lt;/p&gt;

        &lt;p&gt;比如&lt;strong&gt;对于正态分布型的资本&lt;/strong&gt;，投入时间再多，和大部分人也就是标准九和标准五的区别，难以拉开相对优势。但如果&lt;strong&gt;达到标准六七后，把时间投入到幂律分布型的资本上，能带来的收益和优势，明显大于前者&lt;/strong&gt;。尤其一切皆时间的函数，随着时间增长，两者差异愈发显著。&lt;/p&gt;

        &lt;p&gt;那&lt;strong&gt;对于正态分布型的资本&lt;/strong&gt;，就不需要重视吗？因人而异。&lt;strong&gt;关键是不要让自己掉到及格线以下&lt;/strong&gt;，比如不要让自己出现抑郁之类的情况。&lt;/p&gt;

        &lt;p&gt;又如，尽量选择指数增长的事情——前期需要大量积累，很长时间收益不显著，自动隔离想快进快出的人，减少竞争对手，也让自己易与一群长期主义同行；后期收益天花板很高甚至没有天花板，令长期积累的人有丰厚回报。比如写作。&lt;/p&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        &lt;p&gt;要想跨越阶层，不一定要死磕社会资本。因为不同资本可以相互转化，而且有好些反常识的规律。比如文化资本可以转化为社会资本，而文化资本对于各方面积累薄弱的个体，起步更容易；又如以下这些：
 &lt;img src=&quot;http://ishanshan.zoomquiet.top/clipping/incommon_socialcapital.png&quot; alt=&quot;incommon_socialcapital.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

        &lt;p&gt;了解并借助这些反常识的规律，便更易根据自己的优劣势和人生定位，找到更省力巧妙的路径，达成人生目标。&lt;/p&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;虽然我刚接触，但已安心豁然不少。就像寻宝路上，拿到了藏宝图，即使还未沿地图深入往下走，但心中有概览，便少了未知多了踏实，并知道只要投入时间深入研究、按图索骥，大概率会走到自己想去的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来要做的事情，便是投入时间，根据所列文献按图索骥，去做更多研习和实践。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PS. 更多启发，后续会随着研习和实践陆续分享。如果你想早点了解，欢迎直接约我交流哈哈。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-深入学习定投策略以及开始定投区块链指数基金让我卸下了财富积累的压力心态也更为平和释放出更多认知带宽来对自己重要的事情&quot;&gt;2. 深入学习定投策略，以及开始定投区块链指数基金，让我卸下了财富积累的压力，心态也更为平和，释放出更多认知带宽来对自己重要的事情&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;坦白说，前几个月我有种莫名的焦虑，因为看到周围陆续有人抓住了机会资产大幅增加更靠近他们想要的生活，而自己还不知道自己想要什么、这一生如何度过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;机缘巧合二三月份我参加了「笑来的写作训练营」，在八周课程中，随着打卡作业仔细剖析和审视&lt;a href=&quot;https://ri.firesbox.com/#/cn/&quot;&gt;《定投改变命运（第三版）》&lt;/a&gt;的关键逻辑，意识到短期市场波动是随机漫步不可预测，更深刻地理解定投的原理、要点、践行定投的方法论，并意识到区块链指数基金 BOX 这个标的价值多大且开始认真定投后，整个人从容不少。虽然那时候我还不清楚自己想要什么、过怎样的生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为相信在财富积累上，自己走上了一条迟早获得巨额回报的路，且是一条对于普通人来说很有优势的路。尤其我有信心自己能不掉队——捋清楚了背后的 why ，而非盲从他人观点，自然内心笃定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;个人财富积累的压力和焦虑自此卸下，且不会再为市场波动焦虑，甚至越跌越开心——又有打折筹码可以买；花在理财投资方面的注意力也得已释放，市面绝大部分理财投资内容，都可以忽略无需理会了。从此，便有更富足的脑力和心力去探索自己想要什么、做自己认为重要的事，也开始有心力去考虑家族财富积累和阶层跨越，为所爱的人做更多事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;且随着脑力、心力逐步回到从容状态，创作欲望和创造力也更好地释放出来，正反馈越来越多，又让我更从容。总之进入增强回路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这段时间的研习，还解答了一个我心中已久的困惑：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人倡导要探寻内心热爱、追随激情；又有人说不要急于寻找，激情是精通的副产品，与其在迷茫中寻找一份「真正热爱的事业（激情所在的事业）」，不如让自己在当前的工作中努力「优秀到不能被忽视」。听起来都有道理、也都有例证，哪种才更接近这个世界的真相？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际上，这些选项的属性，并非「规律」，而是「策略」。&lt;strong&gt;人生和投资一样，有多种流派及对应策略，每种都有可能获得巨额回报，选择适合自己的并认真践行就好&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-认真练习正念和积极心理学书写借助科学的工具方法促进自己专注当下品味生活发现乐趣并逐步清晰自己想要的生活&quot;&gt;3. 认真练习正念和积极心理学书写，借助科学的工具方法促进自己专注当下、品味生活、发现乐趣，并逐步清晰自己想要的生活&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;关于这些行动的更多体会和经验教训，可见&lt;a href=&quot;https://ishanshan.im/tool/selfedu/ebp_happiness&quot;&gt;《这座线上心理健身房，你，值得拥有》&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里主要说下为什么逐步清晰&lt;a href=&quot;https://github.com/ishanshan/collaborate_ishanshan/blob/master/ideallife_ishanshan.md&quot;&gt;自己想要的生活&lt;/a&gt;，对我状态回升如此关键——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于明确接下来的行动方向，对我来说最难的，其实是把「想做 可做 能做」中「想做」的部分明确出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://ishanshan.zoomquiet.top/clipping/strategy.jpeg?imageView2/2/w/400&quot; alt=&quot;strategy.jpeg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;收敛「想做」的边界，再看到周围层出不穷的机会和故事，便安定不少很少彷徨。有了「想做」，分析优劣势找到「能做」也不是难事。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hl2-正念冥想变成日常习惯&quot;&gt;HL2. 正念冥想变成日常习惯&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;根因：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对比过往几次不了了之的练习尝试，我发现这次能坚持下来，和以下因素密不可分：&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-榜样力量建立正确的练习预期增强了练习意愿&quot;&gt;1. 榜样力量+建立正确的练习预期，增强了练习意愿&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;榜样力量&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两年和海波共事，看到他作为 CEO 日理万机、压力比我大很多但很少崩溃，不禁好奇是怎么做到的。他说和冥想练习密不可分。日常我也的确不时看到他在冥想。两个月前道别的时候，他分享近期感受时再次提及冥想给自己带来的帮助，也更激起我的练习意愿——&lt;strong&gt;看到自己信赖的身边伙伴做到和带来的成效，很容易让人见贤思齐&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;建立正确的练习预期&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高手在正念冥想时是什么状态？之前我以为是全程保持专注。这令我感到难以企及，尤其越练越意识到自己频频游离，越发沮丧挫败，最后不了了之。这几年的几次尝试莫不如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到前两个月参加&lt;a href=&quot;https://ishanshan.im/tool/selfedu/ebp_happiness&quot;&gt;线上正念书写行动营&lt;/a&gt;，了解到这项技能的进阶状态是怎样的，才松了口气——原来我其实是在进阶：更快觉察走神，觉察次数更多，专注的总时长更长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://ishanshan.zoomquiet.top/clipping/ebp_mindfuless_advance.jpg?imageView2/2/w/500&quot; alt=&quot;ebp_mindfuless_advance.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;意识到这些后，不带评判地把思绪牵回来，也变得不难做到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也让我深切体会到，&lt;strong&gt;想增长某项技能时，了解其分级状态、建立正确的进阶预期有多重要——类似灯塔，让我们知道自己是否在正确航道上行进&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-借助优质训练营促进自己度过新手期&quot;&gt;2. 借助优质训练营，促进自己度过新手期&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;之前几次尝试，我都是自己在网上找材料来练习，包括使用潮汐、睿心冥想、Pause 等工具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次是参加&lt;a href=&quot;https://ishanshan.im/tool/selfedu/ebp_happiness&quot;&gt;行动营&lt;/a&gt;。对比之下，不得不说，这类优质训练营，对于我这样的新手来说，帮助不小。主要是以下几点：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;每天正念练习后，需要记录当日练习感想&lt;/strong&gt;。每天把感受写下来，相比之前练完就结束，有种踏实往前走的感觉，也能从记录中感受到自己的变化。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;能观察到其他学员的状态&lt;/strong&gt;。这个训练营有个「书写圈」，里面能看到营员公开的练习感想记录。这让我更了解其他人是怎样的状态，感觉自己不孤单。看到做得好的，还会不由自主地见贤思齐。而且看到更多样本，也让自己更能客观看待自己当前状态。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;损失厌恶机制敦促练习&lt;/strong&gt;。这个训练营一期是 25 天，有 3 天自选的休息日。即使哪天没有来打卡，依然可以重拾进度。完成所有练习打卡可以领回 100 块督学金。那种“不想损失本可以不失去的东西”的损失厌恶，哪怕那东西很小，比如 5 元 10 元，只要是本可以不损失的，也会让我很不爽。为了避免这种不爽，就更大概率去完成练习。对于新手来说，在养成习惯阶段适当借助外力敦促自己，还挺有帮助的。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;有 FAQ ，有疑问时也可以随时提问&lt;/strong&gt;。新手阶段如果遇到问题难以得到专业解答，容易困于迷雾或陷到坑里，不了了之。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;hl3-开始恢复博文更新目前已经更新-4-篇&quot;&gt;HL3. 开始恢复博文更新，目前已经更新 4 篇&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;根因：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;简单来说，是内外部变化，让我更新博文的意愿变强，开始行动起来。具体来说主要是以下三点：&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-反思这两年很少更新博文的原因意识到一些认知有误并及时调整行动意愿开始增强&quot;&gt;1. 反思这两年很少更新博文的原因，意识到一些认知有误并及时调整，行动意愿开始增强&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这两年都没怎么更新博文，是忙得一点时间都没有吗？那倒不至于。究其原因，我发现之前一直有个执念：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;想写穿越大时间周期、十年二十年之后依然值得看的内容。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;而那些能跨越大时间周期的内容，输出起来并不容易，需要花精力修改迭代。尤其当我没有那么多连续的写作时间时，发博文这个事情便不了了之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也知道可以先完成再完美，但估计是心底里并未认同「完美主义」是自己必须改掉的特质，依然迟迟没有行动。尤其看到一些读者推荐我博客时，说「文章少而精」，更令我更不愿轻易更新，以免破坏了这印象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到有天进行当日反思时，忽然意识到这个事情：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;完美主义，通常源于「抓重点」的能力不足——资源永远有限，如果知道什么重要什么不重要，便不会再想面面俱到追求完美，而是把资源倾力投入关键之处，其他 let it go&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而「善于抓重点」，是我一直很希望具备的特质啊。至此，改变的动力强了起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下一个问题也随之而来：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;对于我来说，当前阶段什么最重要？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在一定质量标准下，及时记录分享实践和反思&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为我在探索发展方向、想要的生活、把一份时间卖出多次的可能，这是不少伙伴也感兴趣的。及时记录分享，便能连接到更多同行者、相互支持走得更远，也能更快让更多同行伙伴少走弯路，而这本就是我理想生活的一部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而从过往情况来看，如果当时不写，未来真的很难有欲望愿意花精力再来梳理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;加上多次经历已经表明，把所思所想分享出来，并不会让我就此把这个事情放下，反而会助我我更上心去迭代完善，也有更多灵感来改进。因为写出来后，更易发现迭代空间，而人类认知闭合的需要（need for cognitive closure），会天然促使我们去完善。再是收到外部反馈，输入新鲜信息多元视角，灵感自然也更多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，这其实和「输出穿越大时间周期、十年二十年之后依然值得看的内容」并不矛盾——发布后还可迭代，且我的确会持续迭代，看我那些博文末尾的 changelog 就知道了。先完成，再完美。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总之，&lt;strong&gt;那之后的我，依然追求完美，但能接纳自己不一定马上达到，并 「choose my battles」 —— 辨识当前最重要的是什么、关注&amp;amp;投入近期目标&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但好景不长，我是开始陆续写东西想更新到博客上了，可还是久久没更新出来。进一步反思，又发现了一个难以迈过去的心理门槛——&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;不想看到自己比之前退步了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;坦白说，2018 年有两篇博文&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，对我来说是个重要里程碑，多少意味着我开始攀到「逻辑-文采-故事-风格」这写作四大峰的最高峰。而最近陆续想写的内容，除了有点逻辑，文采、故事、风格相去十万八千里……而比以前的自己退步，是我很不愿看到的情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;且不评判「不想看到自己比之前退步」这个想法是否应该有，我用理智吩咐涌起的情绪，先看所含假设（assumption）是否成立：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果我发的博文，没有文采、故事、风格，就意味着退步了。这个假设成立吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;是的，这是个假设。意识到这点时，心中已有什么东西开始瓦解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;能进行比较是需要前提的——他们属于同一类事物、有共同的参考系&lt;/strong&gt;。虽然此时和彼时，都是输出文章，看似同一类活动，但他们的情景和目的，其实并不相同：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前是在刻意练习文采、故事和风格，所以花费大量的时间来打磨。看文末的 changelog 就知道，10小时/千字 左右。而现在，我的重点并非训练写作，而是在一定质量标准上，及时记录分享实践和反思。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两种情境虽然都是输出文章，但其实不适合比较。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好比做饭，之前在专门练习某个菜系，现在是在外探险、想让伙伴们快速吃饱有机会一起感受这美好风景、少走弯路避开风险，这是两种情境和目的。后者不如前者精致讲究，就说明水平退步了，你觉得合理吗？显然不啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;长舒一口气，这个心理门槛也没了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再进一步，&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;就算是同样的情景且文章的文采、故事和风格的确不如以前，我发布新博文的意愿，为什么会因此受影响？有什么更深层的假设？是否需要修正？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;想了半天，我发现不愿直面自己退步而不更新，其实暗含着这个假设：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;文采、故事和风格不如以前，就是退步，是可耻的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这意味着在我潜意识里，&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;应用一项技能时的表现（performance），随着练习（使用）时长线性增长才是正常的；哪怕有平台期，那也只是止步不前而不应该出现退步。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但真的是这样吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然没找到确证的研究结论，但靠常识审视这个假设，我也相信大概率是错的。好些创作者不都是这样么，一部好作品问世，之后的作品久久难以企及；如果就此放弃，而非笔耕不辍，便不可能迎来下一部好作品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;那应用一项技能时的表现（performance），和练习（使用）时长的关系&lt;/strong&gt;是怎样的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在以科学的方法刻意练习（deliberate practice）的前提下&lt;/strong&gt;，现在我更倾向&lt;strong&gt;它们类似交易市场中的指数基金价格曲线——在波动中缓慢上扬，很久以后，才会看出复利曲线。甚至还会出现类似指数基金价格曲线中的周期现象，牛熊交替，牛短熊长&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://ishanshan.zoomquiet.top/clipping/s%26p500.png&quot; alt=&quot;s&amp;amp;p500.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;标普500 近百年的价格曲线图&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，&lt;strong&gt;评估是否「退步」，其实是需要看相对于什么参考系来说的&lt;/strong&gt;。如果比较文采、故事和风格，现在的确不如以前。但&lt;strong&gt;如果放在上面那波动上扬的复利曲线中来看，其实只要还在用科学的方法继续投入，没有离场，无论一时表现（performance）如何，都是在往前走，是在跨越必经之路，是在进步&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好的，又一个重大心结至此解开。随着这些基础假设和底层认知的修正，我输出博文的意愿又上升不少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些反思也令我愈发体会到，&lt;strong&gt;正确认识事物发展的客观规律、选对参考系、保持长期和动态的视角，对于决策来说有多重要&lt;/strong&gt;。以及&lt;strong&gt;感觉现状未达预期时，先暂缓评判和情绪，审慎检视自己的感觉来源及隐含假设、认真复盘，对于找到根因和行动策略有多必要&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-随着个人大目标逐步清晰意识到持续输出很关键重视程度继续提升并摸索机制促进自己持续输出&quot;&gt;2. 随着个人大目标逐步清晰，意识到「持续输出」很关键，重视程度继续提升，并摸索机制促进自己持续输出&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;随着个人大目标逐步清晰，我意识到能否持续输出，是接下来继续往前走的下一个最大风险，重视程度提升，开始把精力主要放在这块。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在随后复盘中，意识到到输出还比较磨蹭，有两个主要卡点：一是没有想清楚某个主题的写作目的，导致没能紧抓重点，想写的东西太多。再是的确好些想法还没捋清楚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是&lt;a href=&quot;https://ishanshan.im/community/selfedu/info_facilitate_output&quot;&gt;发起线上定期交流小组「输出实验室」&lt;/a&gt;，降低分享想法的门槛，同时借助交流梳理思路、补充视角、打开盲区，让自己更了解用户视角、获得更多灵感，也激发更多表达欲望。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-有外部-trigger-倒逼我迅速交付一个可用版本&quot;&gt;3. 有外部 trigger ，倒逼我迅速交付一个可用版本&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;回看输出的这 4 篇博文，发觉输出他们时都有个共同点——正好有外部 trigger，且是&lt;strong&gt;有特定时间节点要求和明确的目标用户&lt;/strong&gt;，倒逼我先快速交付一个可用版本：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ishanshan.im/selfedu/tool/ReviewFacialGrowth&quot;&gt;《我如何成为换头最快的1%？· 过去8个月的面容调整复盘》&lt;/a&gt;：这篇当时是需要在一个课程群里进行主题分享，所以迅速产出了一个可用版本。在群里分享的过程，涌现不少灵感，也收到好些提问，随后又慢改了两天逐步成型。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ishanshan.im/community/selfedu/info_facilitate_output&quot;&gt;《「输出实验室」玩法介绍&amp;amp;报名入口（长期有效）》&lt;/a&gt;：那会儿是还有几天就要结束一周的线上交流小组实验，我希望能顺畅接上新一轮招募，所以迅速根据头几天收到的疑议，产出一个可讨论的最小版本。随后几天每天都提到小组例会上征求反馈，由此陆续迭代完善。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ishanshan.im/tool/selfedu/ebp_happiness&quot;&gt;《这座线上心理健身房，你，值得拥有》&lt;/a&gt;：这篇文章其实酝酿了两三周，但几次动笔都没啥进展，半天写不出个啥。随着新一期行动营又要开始，一想到如果再不发出，估计就要再拖一个月才能让我周围有更多释放更大潜力、创造更大价值、人生更加幸福的朋友，就感觉不能再拖了，便赶紧把过往卡片整理了一下，先梳理出一篇可看的，以便更多伙伴能早点获得如此优质的服务开始练习。分享到朋友圈后，很快收到朋友咨询，又根据收到的提问迅速迭代成型。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ishanshan.im/tool/infoq_projectmanagement_pre&quot;&gt;《启动新项目，如何设定项目目标？· 项目需求采集问题清单》&lt;/a&gt;：这篇也很巧，是朋友准备启动新项目，来取经时问到如何设定这类项目的目标。所以我赶紧花了半小时整理出一个最小可用版本分享出来，然后再逐步迭代出来。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;嗯，看来还是需要借助一些外力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正好借此吆喝一下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谢谢你耐心看到这里。&lt;strong&gt;如果有想和我交流探讨的，尤其&lt;a href=&quot;https://ishanshan.im/about/&quot;&gt;我个人介绍页面&lt;/a&gt;里所列关键词的相关问题，都欢迎勾搭，帮我创造机会倒逼我多多输出哇：D&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;失败根本原因&quot;&gt;失败根本原因&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;ll1-生活节律依然不够健康早上状态不佳&quot;&gt;LL1. 生活节律依然不够健康、早上状态不佳&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;最近一般近 12 点睡，早上 7 点左右起。早上的精神不太好，午休之后才精神能饱满投入高强度脑力工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根因：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;推测主要是意愿不足。毕竟科学研究表明，早睡晚睡不是关键，关键是休息时长足够、节律稳定。所以潜意识里觉得其实不调整，也还 OK，毕竟晚上也在做高强度脑力工作，相当于把精神饱满的时段后移。且也有午休，补上睡眠时长。总之目前调整作息的动力不足。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我其实又还是希望能在白天饱满工作，晚上做些放松的事情，这更匹配我期待的生活状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那接下来或许可以尝试增加早起对自己的吸引力：比如找早起的朋友聊聊，看看是什么吸引他们一定要早起，增强自己的意愿。以及列列最近还不甚满意的地方，看看哪些可以通过早起解决。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ll2-输出速度还有较大提升空间新博文发布数量也较少发布频率也未达预期期待是-2-3-天篇现在是-5-7天篇&quot;&gt;LL2. 输出速度还有较大提升空间，新博文发布数量也较少，发布频率也未达预期（期待是 2-3 天/篇，现在是 5-7天/篇）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;根因：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;意愿和能力都有不足，接下来展开说说。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-意愿不足主要源于侥幸心理及高估自己没有认真梳理决策逻辑&quot;&gt;1. 意愿不足，主要源于侥幸心理及高估自己，没有认真梳理决策逻辑&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;坦白说当时我只是直觉反应，接下来往前走的下一个最大风险，是「能否持续输出」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为持续输出高质量内容，这是我想继续往前走，迟早要迈过去的大坎。而起步阶段，先能持续输出，对我来说更重要。因为 &lt;strong&gt;有效实验频次=迭代速度=学习速度=找到满意解的概率&lt;/strong&gt; ，考虑到我目前进行有效实验和复盘的水平，那提升输出速度，对我来说就相当于提升有效实验的频次；如此，输出质量迟早提升。而我输出又比较磨蹭，加上前文所列思考，所以当前应把重点先放到提升输出速度上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但接下来几周的事实表明，如果只有上述想法，还远不足以激发出足够我达成目标的行动意愿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是这几天复盘时，尝试从头认真梳理，思考这个关键问题：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;现阶段对于我来说最重要的是什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这个问题其实是在思考现阶段目标。至于&lt;strong&gt;如何找到好目标&lt;/strong&gt;，自然延用上一段职业生涯中习得的「&lt;strong&gt;以终为始&lt;/strong&gt;」的思考方式，屡试不爽：&lt;strong&gt;全局分析、寻找投入产出比最高的发力点&lt;/strong&gt;——&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;先思考终态：我的大目标是什么，我想过怎样的生活？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这在几周前正好梳理过——健康自在 自信从容的幸福生活，并帮助有需要的伙伴，也过上这样的生活。具体见&lt;a href=&quot;https://github.com/ishanshan/collaborate_ishanshan/blob/master/ideallife_ishanshan.md&quot;&gt;我的理想生活记录&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;然后看现状：现在现状是怎样的？最大的差距在哪里？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我已经开始探索，并发现了一些效果不错的工具方法，越来越靠近「健康自在 自信从容」的状态。也在把这些工具方法、使用的经验教训陆续整理出来供有需要的伙伴参考。写作习惯对我来说已有，只是输出成稿很慢。同时还在尝试通过口头交流的方式，比如线上小组碰头、单约吃饭交流，促进自己梳理思路、分享想法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最大的差距有以下几点：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;很多实践和经验教训还没分享出来，目前影响的人也有限，程度和范围都有限。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;把一份时间卖出多次的探索刚开始，还远没到能稳定保证我生活质量不下降的程度。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;也没做出让用户喜欢且愿意持续使用的产品（虽然有几篇博文各有至少 5 位读者主动和我说这几年他们一直不时翻看，但这毕竟还没形成商业价值，暂且先不列在内吧）。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;还没有伴侣，更别说孩子。。。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;最后找解法并评估：接下来投入产出比最高的发力点是？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;思来想去，发现对我来说，接下来投入产出比最高的发力点，还是「提升输出速度」。因为这个点足够小，却对缩小上述差距都有促进作用：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;能更快地把探索「健康自在 自信从容」生活的经验教训、有效的工具方法分享出来，连接到更多同行者，相伴前行；也助更多伙伴少走弯路——这本就是我的理想生活的一部分。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;输出的内容越多，尤其是把思考写下来，越能促进自己梳理思路，未来复盘时也有更多可回溯的材料，从而更深刻复盘、更快进步。与此同时，披露的信息越多，尤其是披露自己的成败得失、变化和反思，还能给读者更多信息来评估我是否值得信任，进而提升增进信任的概率。而信息与信任，是商业大厦的基石。且随着自己不断进步，会逐步形成专业印象——这是说服的关键啊。总之很有助于我进入把一份时间卖出多次的状态。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;输出速度提升后，进行有效实验的频次也能增加。这很有助于我理解用户、进而输出更能解决用户需求的作品，也为之后做出用户喜爱且可持续发展的产品打下基础。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;基于上述，披露的信息越多、连接的伙伴越多，还能有助于遇到合适的伴侣哈哈哈。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;总之，越分析越意识到「提升输出速度」这个发力点，会助于全方位促我靠近理想生活，也让我更想提升输出速度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更令人欣喜的是，把这些逻辑捋出来后，我不仅行动意愿增强，行动思路也拓宽了——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和「从容自信」这个方向相关的工具方法，其实不只涉及积极心理学领域；是否用可靠的方法决策和行动，也很影响我们能否「自信从容」。虽然这方面我还在持续探索，但也值得把至今练习实践的行动反思分享出来。而这正好过往已有不少素材，无论是以往周报，还是未发布的卡片。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;开心，这下不仅选题范围拓宽，成稿速度也能加快：D&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再进一步，&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;为什么我没能早点想到这些？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;侥幸心理及高估自己&lt;/strong&gt;。只是直觉该干，就先干了，并没有把决策思考落到纸面，也没有认真全局分析找投入产出比最大的机会点，辨析当前发力重点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际上，&lt;strong&gt;我的直觉不够可靠，还是需要把想法落到纸面、以可靠的框架落到纸面，才好提升行动意愿&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好在现在复盘发现了并调整了行动，还不算晚。这也让我更体会到，高频复盘的益处和必要。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-能力上在以下方面还有欠缺影响输出速度&quot;&gt;2. 能力上，在以下方面还有欠缺，影响输出速度：&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一是对用户理解不足，想写的东西太多，难以马上紧住重点。再是的确好些想法还没捋清楚。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;这个已在尝试组建定期的线上交流小组来解决，正在逐步改善中。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;此外，慢改时需注意每次先把最需要改的地方列出，先改最必要的形成最小可发布的版本，发布出来。更快借助外部力量促进自己修改。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;启动时间长，磨蹭着不愿意进入写作状态。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;打算陆续尝试其他作者分享的方法，找到适合自己的。比如通过心算热启动，以及把日常创作时间固定下来，到点就写等。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;每天的有效工作时间不够长&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;现在早上精神状态不佳，基本都浪费掉了。啊，调整作息的动力强了一些。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;打算开始做：&lt;/p&gt;
    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;在 21:30 线上小组碰头前，把睡前其它工作都做了，争取会议结束能直接入睡。&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;缩短午休时长，从一小时调整回半小时，避免晚上迟迟不困。&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;白天困倦时，除正念冥想外，尝试借助咖啡。&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&quot;规律总结和行动举措&quot;&gt;规律总结和行动举措&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;规律总结&quot;&gt;规律总结&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;如果想减少实际情况和自己预期不符的情况，值得且需要持续练习提升以下方面；如果遇到现实不及预期的情况，也可检视以下哪些方面有欠缺：
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;正确认识这个世界运行和发展的客观规律，尤其反常识的规律&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;全局 长期 动态 本质 系统思考的能力&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;抓重点（以终为始：全局分析找投入产出比最大的机会点）&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;理清人生大目标、找到当下和大目标的关联&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;客观评价事物、客观看待自己及他人的状态和所处位置&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;高频复盘（定期复盘+及时复盘——发现现实和预期不符时就复盘），认真复盘（深挖并检视隐含假设）&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;p&gt;PS. 上述方面相互之间也有联系，但我还没捋清楚。如果你有想法，欢迎告诉我：D&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;区分清楚事物的一些属性，能让决策简单很多。比如：
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;这是规律、原理还是策略？——策略没有绝对对错，都有可能把事情做成，你坚信并舒畅就好。&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;这是独立随机事件，或是有相关关系，还是会有因果关系？——如果是独立随机事件，问为什么（比如为什么上涨）就没有意义，费心思预测也是徒劳。&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;这是正态分布，幂律分布还是其它？——如果是正态分布，投入再多，也难以拉开量级差距。&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;这将是算术增长、对数增长还是指数增长？——选指数增长的标的，长期定投，长期持有。&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;……&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;人生如定投，时间是不可再生资源，也是最大的成本。选择投资标的时，尽量选择指数增长、幂律分布的，这有助于大幅提升投资回报率。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;自然年、月不一定是最适合人类大脑做目标和规划的周期。可以结合人类大脑的认知特性摸索适合自己的节奏。参考「人生周期论」把人生划分为大周期、中周期与小周期，十二年为大周期，三年为中周期，十八个月为小周期，再往下拆到半年、2-3 个月为单位来做目标和规划，对我来说是更舒适可控有帮助的方式。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;想掌握一项新技能时，尽量保障以下几点，事半功倍：
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;多接触精通这项技能的朋友，最好创造机会贴身观察&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;了解这项技能的分级标准、进阶路径&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;加入相关实践社区/学习共同体&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;记录分享练习感想收获&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;借助外力促进自己度过新手期
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;比如主动创造一些外部 trigger 或敦促机制&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;PS. 写到这里我也更理解为什么 &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Behavior=Motivation*Ability*Trigger&lt;/code&gt; 这个上瘾模型里，把 Trigger 专门拎出来
 &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;要想客观评价事物、客观看待自己及他人的状态和所处位置，离不开选对参考系（情境、目标可比）、正确认识事物发展的客观规律、保持全局长期动态本质的视角。这些也对决策质量至关重要。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在成长路上，感到表现（performance）或收获不如之前也不必难过，因为投入和表现或收获的关系，肯定不是线性的，很可能是波动上扬的复利曲线。甚至出现指数基金价格曲线中的周期现象，牛熊交替，牛短熊长。如此，其实只要还在用科学的方法继续投入，没有离场，无论一时表现或收获如何，都是在往前走，是在跨越必经之路，是在进步。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;「自律、不拖延」，是我们的追求，但这其实偏滞后指标。相较之下，「理清人生大目标、找到当下和大目标的关联」则是领先指标——理清人生大目标，并找到当下和大目标的关联，很多事情就对我们有吸引力，然后我们会自然去做，变得自律、不再拖延。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;直觉可以让我们缩短决策时长、快速行动起来。但如果想让行动坚定且持续，最好还是把决策逻辑写下来。抱侥幸心理，迟早会吃亏。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;行动举措&quot;&gt;行动举措&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;除了上面所列，还有这些行动值得特别列出来叫自己留意：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;继续保持：感到现状未达预期时，如果想找到根因和有效的行动策略，注意先暂缓评判和情绪，尽快审慎检视自己的感觉来源及隐含假设。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;开始做：
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;提请周围伙伴如果有想和我交流探讨的，尤其&lt;a href=&quot;https://ishanshan.im/about/&quot;&gt;我个人介绍页面&lt;/a&gt;里所列关键词的相关问题，都欢迎勾搭，帮我创造机会倒逼我多多输出：D&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;摸索轻快复盘并分享出来的办法，促进反思也增进信任。&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;调整作息，近期先调整到 11 点能睡。&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;下个阶段的目标和规划&quot;&gt;下个阶段的目标和规划&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;当前依然处于探索期，到 7 月底的这半年目标是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O：明确主心骨，让自己更有奔头、自信从容
KR：找到接下来集中突破的方向和思路（“接下来”指 24-36 岁这个大周期和接下来两个小周期）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;初步规划：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;研习人生资本积累和转化的规律、误区和人生模式的相关疑问，进一步理清个人发展规划，同时提升输出速度 - 4~5 月&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;博主、视频号、社群方向的市场研究、并做些尝试和验证 - 6~7 月&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;更详细可见 https://workflowy.com/s/v3-m4w3/jLffDVZK6BqIeodj ，会随着进展持续迭代。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;学习与成长&quot;&gt;学习与成长&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;除了上面所列，还有哪些重要学习成长？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;1-sml三要素里对个人成长来说最关键的是什么&quot;&gt;1. SML&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;三要素里，对个人成长来说，最关键的是什么？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;一年半前，我认为是 &lt;strong&gt;self-awareness&lt;/strong&gt; 。因为 you can’t change what you don’t notice. 而这又恰是很多人薄弱的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经过这半年进入低谷又逐步走出，现在我更坚信这个答案。不过体会又多了一些：self-awareness 逐步清晰，Motivation 自然会改变，Learning ability 也会随之增强。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那&lt;strong&gt;怎么提升 self-awareness&lt;/strong&gt;？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也还没切确答案。从过往所查资料和实践反馈来看，这几种方法是有效的：&lt;strong&gt;多读好书打开眼界；多和这方面的强的伙伴共事；没有机会共事的话，能多看他们的工作记录复盘反思也不错&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总之，通过输入更多最佳实践，&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;利用大脑善于模式识别和找不同的特质，助自己清晰觉察出色的伙伴是怎么思考和工作的，差距在哪里，获得更清晰的 self-awareness 和专家级的心理表征（mental representation）；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;利用人类「向上」和「从众」的心理机制，自然见贤思齐，力争上游。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt; 
BTW, 关于什么是 self-awareness，可参考 Harvard Business Review 这篇 1998 年的最佳文章 &lt;a href=&quot;http://ishanshan.zoomquiet.top/clipping/what_makes_a_leader_by_daniel_goleman.pdf&quot;&gt;what_makes_a_leader.pdf&lt;/a&gt; 里的描述：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;knowing ones strengths, weaknesses, drives, values, and goals-and their impact on others.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;2-组建线上定期交流小组增强自己的社会支持系统&quot;&gt;2. 组建线上定期交流小组，增强自己的社会支持系统&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;这是一个不在规划内，意外启动而后现在被我列入近期 OKR 的 side project 。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;起因是我复盘发现「能否持续输出」是我继续往前走的下一个最大风险。我希望找到一个机制，&lt;strong&gt;促进自己持续输出&lt;/strong&gt;。当然，还有些其他需求——最近在尝试职业转型，探索把自己一份时间卖出多次的可能，所以基本都是自己在家工作；越发期待&lt;strong&gt;能有伙伴陪伴、定期交流碰撞&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从启动到现在三周多时间，充满惊喜和感动。比如，如果不是这次尝试，我估计不会知道，原来过往交集不多的伙伴，如此认可和愿意支持帮助我；也不会这么快体会到，及时真诚表达认可和支持，能带来的影响有多美妙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次尝试，也让我把这七八年探索自我教育的积累的见识和能力，串了起来，尤其在自组织、精益创业、开放品牌活动设计上，是个进一步修炼的好机会。具体关于这个项目的探索记录和复盘，我后续会陆续分享。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;借用一位朋友看到招募帖 &lt;a href=&quot;https://ishanshan.im/community/selfedu/info_facilitate_output&quot;&gt;《「输出实验室」玩法介绍&amp;amp;报名入口（长期有效）》&lt;/a&gt; 后的肯定：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;赞啊，把自我学习设计成一个活动，又把这种活动设计成一种周密安排的社会性开放活动。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;期待这颗小种子茁壮成长，真的成为能开放给更多伙伴的活动，助力更多伙伴持续输出、增强个人的社会支持系统：）&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;3-在把自己的一份时间卖出多次的路上排除了往前走的一大风险心理门槛&quot;&gt;3. 在把自己的一份时间卖出多次的路上，排除了往前走的一大风险——心理门槛&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;关于如何把自己的一份时间卖出多次，是这一年多来不时出现在我脑子里的命题。一是身边有在这个方向探索得不错的朋友不时鼓动，再是想到自己如果不上班就没有收入，虽有理财浮盈，但总感觉欠了些安全感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我能力不足以打造出自己的好产品前，把别人的好产品卖出多次，便是不错的起步选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尤其现在很多好课程都自带老学员推广返利机制，对我来说很容易创造多赢局面：把自己的实践收获和变化分享出来，对自己是个梳理，促进自己理解运用；对朋友来说也省去一些筛选成本；对双方来说，优质学习资源让我们更快变强，这能令未来彼此需要时获得更有力的支持。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我心理一直有道坎，感觉分享后自己如果得到经济回报，有些说不上原因的不好意思。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幸运的是，这几个月遇到好些即使没经济收益，我也忍不住想分享到朋友圈的学习型产品服务，让我自然迈出了第一步。而且我有注明从这个入口购买我会得到老用户自带的推广返利，也尚未收到有朋友因此不满；甚至有些朋友在知道一些产品服务有老用户邀请返利机制，而我是老用户时，还主动问我要邀请码，说「之前有人和我推荐过，我没报，这个钱我希望你来赚」——天知道这对我的鼓励有多大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这段时间陆续收到朋友使用我推荐的产品服务后，分享的收获变化和喜悦，以及对我多分享的期待，更是让我有动力多把自己发现的优质产品服务、工具方法分享出来，独乐乐不如众乐乐哈哈😋&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也在此感谢每位关注我进展、给我提醒建议和支持的伙伴，你们真诚的反馈让我更有动力和勇气，继续探索分享令人「健康自在 自信从容」的工具方法🤗&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;changelog&quot;&gt;CHANGELOG&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;210421 更新优质训练营给我帮助的细节要点&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;210418 更新下个周期的目标和规划 2h&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;210414~17 更新 HL1&amp;amp;2 的根因、学习成长  26h&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;210406~13 陆续复盘反思、增补迭代 40h 后，整理到博客上&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;210405 梳理初稿 6h&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;footnotes&quot;&gt;Footnotes&lt;/h1&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;联想经典复盘模板，是指联想公司的复盘模板。使用要点和案例，可参见这份幻灯 &lt;a href=&quot;https://docs.qq.com/slide/DZnpaeG5xUlNwQlZN&quot;&gt;如何做出好复盘-m9w1 周会&lt;/a&gt; 。&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;指 2018 年我刻意练习写作技能的两篇文章：&lt;a href=&quot;https://ishanshan.im/selfedu/Review2017LunarCalendar.html&quot;&gt;《你丁酉年的故事》&lt;/a&gt; 和 &lt;a href=&quot;https://ishanshan.im/murmur/Letter2XY4Year2017.html&quot;&gt;《谢谢你给她的时光》&lt;/a&gt; 。&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;SML，是 Self-awareness, Motivation, Learning ability 的缩写代号。这是小年糕公司用于评估人才潜力的模型（也是我选伴侣很看重的要素哈哈）。&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>闪闪 | ishanshan</name></author><summary type="html">前几周和师友交流，我更体会到，应该及时复盘及时闭环，促进自己进入增强回路（reinforcing loop）。 正好 gap 也两个月了，是时候整体盘点并汇报一下进展和经验教训，以便获得更多反馈，及时调整行动，也方便有需要的伙伴参考。 所以无论你有任何疑问建议，都欢迎随时和我交流，也促进我完善想法。联系方式可见我个人介绍页面末尾。</summary></entry><entry><title type="html">启动新项目，如何设定项目目标 · 项目需求采集问题清单</title><link href="http://localhost:4000/tool/infoq_projectmanagement_pre" rel="alternate" type="text/html" title="启动新项目，如何设定项目目标 · 项目需求采集问题清单" /><published>2021-04-08T00:00:00+08:00</published><updated>2021-04-08T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/tool/infoq_projectmanagement_pre</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tool/infoq_projectmanagement_pre">&lt;p&gt;对于项目管理来说，搞清楚干系人（&lt;a href=&quot;https://opentextbc.ca/projectmanagement/chapter/chapter-5-project-stakeholders-project-management/&quot;&gt;stakeholders&lt;/a&gt;）的需求、预期，至关重要，事关项目成败。&lt;!-- more --&gt;就如做产品，如果没搞清楚用户是谁、用户需求是什么，就根据自己的臆想开干，你觉得做出用户喜爱的产品概率有多大？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为项目经理时，我一般会在项目启动初期，快速访谈关键干系人（key stakeholders），单边沟通了解项目背景、对于项目管理四要素（时间质量成本范围）的期待、关于风险的提醒建议等信息，同时快速研究业界同类项目的优秀实践，然后形成项目OKR、初步规划，快速拉他们多边对齐。后续也会持续关注他们的需求变化、管理预期。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;访谈问题清单&quot;&gt;访谈问题清单&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;以下是项目启动初期，我常用的访谈问题清单，供参考（这是「战略迭代项目」的版本，你把相关内容换成自己项目的即可）：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;关于&lt;strong&gt;项目的背景&lt;/strong&gt;：为什么想启动这个项目？想解决什么问题？
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;我们面临的主要业务问题和运营问题是什么？&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;为什么这是一个问题？不解决该问题会有什么样的结果？&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;关于&lt;strong&gt;项目质量要求/目标&lt;/strong&gt;：对于这轮「迭代战略」，你有什么期待？
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;达到怎样的状态，你会拍手称赞？&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;这个项目，至少达到怎样的状态，是你觉得可接受的？&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;你了解到的信息中，比如同行，在迭代战略这类事情上，有哪些你印象深刻的 亮点或痛点？&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;关于&lt;strong&gt;项目范围&lt;/strong&gt;：你觉得怎样算是这个项目结束了——
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;比如经营管理层及干部层面，对 战略达成共识？
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;全员对于战略的反馈呈现出来？&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;根据战略调整完组织架构？&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;关键干系人对这个项目的复盘完成？&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;或是时间优先：在某个日期前，尽力做到最好即可；接受有损，不要加时？&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;关于&lt;strong&gt;项目干系人&lt;/strong&gt;：哪些是关键干系人？
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;你觉得至少哪些人必须深度参与到战略讨论中？为什么？&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;能否给出一些名单？尤其是你带的团队。&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;这是我之前起草的名单，你看有无要调整的？&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;关于&lt;strong&gt;项目成本&lt;/strong&gt;：你对于资源投入的预期
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;对于你的角色来说，在这轮迭代战略上，你觉得花多少小时合适？你能接受的上限是？&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;对于 其他角色呢？&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;你觉得这个项目，最好什么时候结束？最晚什么时候结束，是你能接受的底线？&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;我们能否引入外部咨询公司或顾问？预算范围是？&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;关于&lt;strong&gt;项目风险&lt;/strong&gt;：我们项目组推进这个项目，你有什么担心、提醒或建议？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;使用锦囊&quot;&gt;使用锦囊&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;关于访谈顺序，建议从提议要启动这个项目的干系人开始，如果是多位，就从权力大、利益大的开始。然后根据他对于关键干系人的推荐，再进一步邀约他人。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;关于访谈工作要点：
    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;访谈前，我一般会把这个问题清单提前发给对方，以便对方提前了解和酝酿。但现场访谈时，不一定完全按顺序来，但会确保每个要素都能采集到。&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;访谈后，注意及时小结要点发给对方确认，避免理解偏差。&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;把干系人预期都采集到后，使用 OKR 来多边对齐预期比较省力。关于如何设定优质 OKR ，我在小年糕时梳理的这份新人培训材料里有梳理，供参考 &lt;a href=&quot;https://docs.qq.com/slide/DVXlMWnlFcUdnck96&quot;&gt;「目标管理 OKR」幻灯 V2.0&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;其它：
    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;随着项目推进，关键干系人可能会有变化，尤其进入新的项目阶段时&lt;/strong&gt;。请注意根据项目进展及时盘点名单，并持续关注他们的需求变化、做好预期管理。&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;如果项目是你个人的、不涉及其他人，也可以用这个问题清单梳理目标和规划。&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;更多关于项目管理和协作的实践经验、模板，可到这个 GitHub 仓库挖掘： &lt;a href=&quot;https://github.com/ishanshan/CollaborationGuide4Shaper&quot;&gt;ishanshan/CollaborationGuide4Shaper: For shaper, by shaper, help you be a shaper 🌱&lt;/a&gt; 。&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;如果你有疑问、建议等任何反馈，欢迎留言告诉我，一起完善迭代这个问题清单：D&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;changelog&quot;&gt;CHANGELOG&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;210408 增补注意事项，迁移到博客 1h&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;210407 从 WorkFlowy 整理到仓库里 1h&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>闪闪 | ishanshan</name></author><summary type="html">对于项目管理来说，搞清楚干系人（stakeholders）的需求、预期，至关重要，事关项目成败。</summary></entry><entry><title type="html">这座线上心理健身房，你，值得拥有</title><link href="http://localhost:4000/tool/selfedu/ebp_happiness" rel="alternate" type="text/html" title="这座线上心理健身房，你，值得拥有" /><published>2021-04-03T00:00:00+08:00</published><updated>2021-04-03T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/tool/selfedu/ebp_happiness</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tool/selfedu/ebp_happiness">&lt;p&gt;这两个月我个人状态发生了些自己特别欣喜的变化——&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;更清楚自己想要怎样的生活，也慢慢找回热望，逐步回到充满干劲和希望的状态&lt;/strong&gt;。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;更清楚哪些事情会让自己更易开心、幸福，也更能接纳自己、品味生活、发现乐趣&lt;/strong&gt;。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;每天有更多时间专注当下，累的时候能更迅速地恢复状态&lt;/strong&gt;——以前困倦时会找个地方躺十五二十分钟，或者做做放松敲击操。现在主要是正念了，虽然还经常走神，但十分钟左右就复活七八成、一身轻松。日常做饭吃饭搞家务也不时正念，舒坦满足。总之&lt;strong&gt;心流时长和幸福感高了不少&lt;/strong&gt;。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;逐步上手一项受益终生，且适合我这样懒人的生活策略&lt;/strong&gt;——五六年前第一次尝试&lt;strong&gt;正念冥想&lt;/strong&gt;到现在，历经多次不到一周就不了了之，现在终于把正念冥想变成日常习惯。虽然远没到专家水平，但乐意且正在持续练习——这对于我来说，是巨大进步；对于掌握正念冥想这项技能来说，也成功了大半。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;终于开始行动&lt;/strong&gt;，发起线上&lt;a href=&quot;https://ishanshan.im/community/selfedu/info_facilitate_output&quot;&gt;定期碰头交流的小组&lt;/a&gt;，&lt;strong&gt;增强自己的社会支持系统，也促进自己输出&lt;/strong&gt;。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;能有这些变化，离不开近期参加的「暂停实验室」。这家线上心理健身房，已成我最喜欢的陪伴型学习产品。独乐乐不如众乐乐，之前已在朋友圈多次推荐，也陆续收到朋友参与后分享的收获、喜悦和感谢，甚至还有朋友给自己的妈妈也报了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现把使用经历和经验教训整理到博客上，以便更多伙伴&lt;strong&gt;早点获得如此优质的服务开始练习，寻找人生热望，并给自己编织人生降落伞、更从容地面对人生起伏和挑战，从而释放更大潜力、创造更大价值，让人生更加幸福&lt;/strong&gt; —— 一想到这个我就打心底里鼓舞欢喜哇 😋&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;暂停实验室是干嘛的&quot;&gt;「暂停实验室」是干嘛的？&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;简单来说，是一家提供陪伴型服务的线上心理健身房，带你刻意练习（deliberate practice）高效休息、照顾自己：
&lt;img src=&quot;http://ishanshan.zoomquiet.top/clipping/ebphappinessfreshman.jpg?imageView2/2/w/380&quot; alt=&quot;ebphappinessfreshman.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你想进一步了解，可以看&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/hfPXgCar5adopjykgubK8g&quot;&gt;官方介绍&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是年初无意搜到。当时困扰于工作没有以前积极主动，因为原本的个人大目标已经对我没有感召力，难免犹疑自己在哪儿、为什么要做这些，越发迷茫和动力不足，所以想看看如何更好地找到人生方向。搜到陈海贤老师推荐了「暂停实验室」的「积极心理学行动营」，正中下怀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结果没想到新学员都要先上必修课，也就是「正念书写训练营」……坦白说，我当时因此有些郁闷，因为并不觉得压力大到值得专门练习 3 周来处理它。但没办法，不上这个就不能上积极心理学行动营。不过正好也一直想掌握正念冥想技能，想了想还是报名了——虽然过往屡屡夭折，说不定这次可以呢？反正价格也不贵，就当少吃两顿大餐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在回看，万分庆幸和感谢自己当时没有错过，要不估计很难有开头那些喜人变化。参加完积极心理学训练营，也开始体会到这么安排训练梯度的好处——探索个人热望和追寻目标的过程，肯定不是一帆风顺；先练基础的自救技能，能让后续探索和追寻的过程更畅快。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://ishanshan.zoomquiet.top/clipping/ebp_happiness4.jpg?imageView2/2/w/400&quot; alt=&quot;ebp_happiness4.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前我已参加 2 期，报了第 3 期。如果不出意外，应该会持续复训保持练习。毕竟这种帮助自己减少干扰、让人生更「健康自在 自信从容」的事情，当然要多做：P&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;最让我忍不住赞叹的三点&quot;&gt;最让我忍不住赞叹的三点&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;这家心理健身房，从预备阶段开始就让我常有 wow moment，忍不住想推荐出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先说最喜欢的三点（不想看只想快点报名的，可以直接点&lt;a href=&quot;https://shop16380385.youzan.com/wscvis/course/detail/367roo3ajfo8p?kdt_id=16188217&amp;amp;bid=28832092&amp;amp;fid=6068920301&amp;amp;activity_id=4303822950&amp;amp;is_share=1&amp;amp;dc_ps=2704954729712280584.200001&quot;&gt;这里&lt;/a&gt;哈哈）：&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;1-课程质量过硬&quot;&gt;1. 课程质量过硬&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;不仅内容专业、科学、学习梯度合理，还贴心地给内容附上了出处，感兴趣时很方便按图索骥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更可贵的是，教学上也很科学，有很多符合认知规律的细节，比如结合 WOOP 大法和承诺一致原理的初心承诺书等等，总之我摘录了不少东西到优秀实践小本本哈哈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这还没完，全程的文案措辞、视觉风格，也让人感到相当得体用心、亲切舒服。格调品味令人印象深刻，尤其推荐做成人课程的伙伴来感受一下。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2-陪伴式练习无限复训&quot;&gt;2. 陪伴式练习，无限复训&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;刚报名时我没看懂这啥情况，后来报名进阶班，才发现这机制简直贴心到家——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;提升一项技能的关键，在于持续科学练习、获得有效反馈。而他们的练习机制很契合上述要点：每五周定期发车，只要之前买有课程包，就能选课上车。每个周期都可以根据个人需求自由组合课程，当期达到练习打卡要求即退还督学金。且即使不上车，也能反复查看课程内容自行练习。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;什么意思？相当于你花一次的钱，得到了一个终身的心理健身房，想啥时候练就啥时候练，想练多久就练多久，还有教练在，有问题随时可以请教。这贴心程度让我都有点心疼他们会不会哪天亏本倒闭了😂&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;3-动静皆宜&quot;&gt;3. 动静皆宜&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;参加线上课程，我最害怕和头疼的就是信噪比太低，要拨开重重信息才知道自己要做啥。而这个行动营，反复提醒关键信息都在系统中，不必担心错过；过往答疑要点会及时更新到系统中，查阅方便。群聊也一直开放，欢迎交流。总之无论偏好安静或喜欢社交，都能在这里找到自己舒服的练习方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更多暖心细节，参加行动营的过程你会感受到的：D&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我眼里，&lt;strong&gt;挑选技能类学习产品，关键看是否匹配结合刻意练习（deliberate practice）和认知学徒制（cognitive apprenticeship）长处的要素——能激发学习者的兴趣，让人忍不住想进一步探索，并提供高质量进阶地图令人可以科学练习、按图索骥、打怪升级，而后还有师友的长期陪伴支持和有效反馈&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;匹配这些要素的产品屈指可数。而暂停实验室的行动营，不仅符合，还竟然免费无限复训！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总之，&lt;strong&gt;无论你是希望寻找人生热望，或是更从容地面对人生中的起伏和挑战、发挥自己的更大潜力，还是提升 感知觉察、专注、接纳、自我关怀 这些技能，都强烈推荐。这家心理健身房，你，值得拥有&lt;/strong&gt;🏄🏻&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;如何参加&quot;&gt;如何参加？&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;行动营可以随时报名，每五周开一期。使用老学员邀请链接，比如&lt;a href=&quot;https://shop16380385.youzan.com/wscvis/course/detail/367roo3ajfo8p?kdt_id=16188217&amp;amp;bid=28832092&amp;amp;fid=6068920301&amp;amp;activity_id=4303822950&amp;amp;is_share=1&amp;amp;dc_ps=2704954729712280584.200001&quot;&gt;这里&lt;/a&gt;，即可享 50 元优惠，报名新学员必修的「正念书写行动营」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PS. 如果你从上述链接报名，我会获得自带的推广奖励。所以如果你觉得分享的内容对你有帮助，欢迎从上述链接报名，算是对我继续分享实践反思的鼓励：）&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;faq&quot;&gt;FAQ&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;q1-如果暂无太多负向情绪和改变动力但可以预测以后会有一段时间压力较大这种情况建议现在参加吗&quot;&gt;Q1. 如果暂无太多负向情绪和改变动力，但可以预测以后会有一段时间压力较大，这种情况建议现在参加吗？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;如果是我的话，会先入手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一是迟早会用到，而他们的新学员必修课准备涨价了，现在可以先买，有需要的时候再练。毕竟他们可以随时自助使用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二是如果担心最近情绪比较平稳，改变动机不太强烈，参加没有效果，或者反而会关注负面情绪，还可以这么处理：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;练习的时候，重点练正念冥想就好。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;至于情绪书写练习，不必勉强自己，可先以看看为主，提前做知识储备，以备需要时迅速取用自救；打卡任务可先顺其自然，有兴趣就做，没兴趣就先把书写模板贴上去占位，未来有需要了再回来练习。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;q2-最近很忙是不是过一阵再参加更合适&quot;&gt;Q2. 最近很忙，是不是过一阵再参加更合适？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;之前我也有过类似想法，但参加后，发觉这其实不是「上课」，而是「休息」，且是「有效休息」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在遇到暂停实验室之前，我也知道有效休息、自我关怀很重要，还查阅过不少相关材料，但其实从没刻意练习过如何休息和好好照顾自己——是的，只是有一搭没一搭地尝试，但从没&lt;strong&gt;有目标、有章法、有反馈地持续一段时间认真练习&lt;/strong&gt;。而这，正是暂停实验室在做的事，带用户一起刻意练习高效休息和照顾自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;参加了两期后，现在我越忙越想参加这个行动营——每天给自己 20-30 分钟的高质量的休息时光，以便更从容地应对工作生活学习上的挑战🥳&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;q3-开头描述的变化只靠在暂停实验室的练习就带来了吗&quot;&gt;Q3. 开头描述的变化，只靠在暂停实验室的练习就带来了吗？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;不是，在暂停实验室这几个月的练习，是开头变化的必要不充分条件——这几个月还发生了一些其它事情，也对于我的变化有帮助。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你感兴趣，可以查看这篇博文中，关于方向一的复盘：&lt;a href=&quot;https://ishanshan.im/selfedu/tool/review2021Q1&quot;&gt;从迷茫焦虑到从容踏实，这两个月我干了啥？· 万字复盘&lt;/a&gt; 。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;tips&quot;&gt;Tips&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;目前我参加了 2 期，有以下经验教训，供你更好地评估如何使用这款产品。之后也会随着复训持续更新。如果你有增补或疑议，欢迎告诉我，我迭代进来：D&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;整体&quot;&gt;整体：&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;即使你报名时没有开营，也可以点击课程包自行跟着指引进行学习练习。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;用好每个人都有的 3 天休息时间，可以增加自己的掌控感——知道自己是有选择的，通常会更主动和舒坦。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;每期训练营有 3 次打卡机会，但请按照 2 次来使用。不到最后一天，不要轻易用掉最后一次补救机会，毕竟永远可能有意外。其他事情也类似，不到最后一刻，不要把手里的补救筹码全用掉。（我当时是想着最后一周不用出门肯定能完成打卡，就在中期某天把最后一次用掉了。结果倒数第二天因为忘做了一个 10s 就能完成的练习任务，痛失 100 元督学金 T_T）&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;早上起来先看看今天的练习是什么，提前酝酿。而非打算写时才看，因为有些练习是需要提前留心和思考的。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;如果白天工作比较忙，尽量别在睡前来做书写练习。因为那时候比较累，不太有心力用心完成，练习效果会打折扣。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;没事可以逛逛训练营的书写圈。一来可以了解其他伙伴都是什么状态，修正自我认知，比如发现其实自己的情况还没那么糟，或者见贤思齐。二来可以给你想鼓励的伙伴点个赞，既带给别人积极体验，自己的积极体验也会增加。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;关于正念练习&quot;&gt;关于正念练习：&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;思绪比较多时，可以先把思绪写下来，再进行正念练习。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;练习一段时间后，很适合在白天累了希望提升工作状态的时候做正念练习任务。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;关于情绪日记练习&quot;&gt;关于情绪日记练习：&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;如果暂时没啥消极情绪，但做书写练习又让你更关注消极情绪、感觉更低落而非更有能量，可以尝试先跳过那几天的练习。之后有情绪了再回来补。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;关于积极心理学练习&quot;&gt;关于积极心理学练习：&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;先做积极心理学书写，再测评当日状态，会更开心。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;如果怕自己忘了积极心理学的日测而痛失督学金，可以在白天起床的时候，就顺手先花几秒钟快速提交做好预案，夜晚再来更新数据。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;最后，再放一次 &lt;a href=&quot;https://shop16380385.youzan.com/wscvis/course/detail/367roo3ajfo8p?kdt_id=16188217&amp;amp;bid=28832092&amp;amp;fid=6068920301&amp;amp;activity_id=4303822950&amp;amp;is_share=1&amp;amp;dc_ps=2704954729712280584.200001&quot;&gt;报名入口&lt;/a&gt; ，方便看到这里的你取用：）&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;changelog&quot;&gt;CHANGELOG&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;210421 增补 FAQ3&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;210404 根据收到的反馈增补 FAQ 1h&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;210403 迭代完善 6h&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;210324 整理初稿 3h&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>闪闪 | ishanshan</name></author><summary type="html">这两个月我个人状态发生了些自己特别欣喜的变化——</summary></entry><entry><title type="html">「输出实验室」玩法介绍&amp;amp;报名入口（长期有效）</title><link href="http://localhost:4000/community/selfedu/info_facilitate_output" rel="alternate" type="text/html" title="「输出实验室」玩法介绍&amp;报名入口（长期有效）" /><published>2021-03-31T00:00:00+08:00</published><updated>2021-03-31T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/community/selfedu/info_facilitate_output</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/community/selfedu/info_facilitate_output">&lt;p&gt;最近我在尝试职业转型，探索把自己一份时间卖出多次的可能。接下来前进路上下一个最大风险，在于「能否持续输出」。毕竟 &lt;strong&gt;有效实验频次=迭代速度=学习速度=找到满意解的概率&lt;/strong&gt; ，而我最近输出比较磨蹭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以上周在朋友圈征集了三组伙伴，尝试摸索促进自己持续输出的办法。得益于这几天的高频实验和小组伙伴的交流反馈，我对接下来想张罗的小组和玩法日渐清晰。现整理成文，如果你有任何疑问、建议、反馈，都欢迎随时和我交流。&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;友情提示：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;内容较长，建议在电脑上查看，这样可通过左侧目录快速了解整体结构、查看自己感兴趣的内容。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;如果没时间细看，可尝试手机「朗读屏幕」功能，在通勤或家务时听读。iOS 可参考这篇文章&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/jPsZxS0LXCRChrKXJ8-r0g&quot;&gt;《听读生产力：iPhone「朗读屏幕」功能的9种高效用法》&lt;/a&gt;， Android 可检索类似 App .&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;这个页面会持续迭代更新，感兴趣的伙伴可以收藏一下，以便随时取用最新内容。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;输出实验室是干嘛的&quot;&gt;「输出实验室」是干嘛的？&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;简单来说，就是一群&lt;strong&gt;希望输出作品的伙伴，定期线上交流，促进彼此持续输出&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个&lt;strong&gt;社区（community）的最小必要活动&lt;/strong&gt;，是&lt;strong&gt;定期线上碰头&lt;/strong&gt;。碰头交流的方式，遵循自组织领域的最佳实践，简约且可供性（affordance）极强：&lt;strong&gt;一次只处理一个议题，专注于满足议题提出者的需求&lt;/strong&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;具体可参考下述内容：&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;使命purpose促进彼此持续输出&quot;&gt;使命（purpose）：促进彼此持续输出&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;这个小社区为什么存在，通过创造什么样的独特价值而存在？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综合这几天的实验体会及和小组成员交流碰撞后，我的答案愈发清晰——促进彼此持续输出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里有几个关键词需要注意：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;输出&lt;/strong&gt;：无论图文、音视频、产品等，都算输出；总之这个小社区存在的目的是输出作品，不是闲聊。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;促进&lt;/strong&gt;输出：所有玩法规则，都需要能促进输出，而非阻碍输出。如果拿不准，我们就设计实验去验证。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;促进&lt;strong&gt;彼此&lt;/strong&gt;输出：社区玩法，不只是促进我输出，还需要对其他伙伴也都有促进输出的作用。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;促进彼此&lt;strong&gt;持续&lt;/strong&gt;输出：我希望找到的是一套可持续促进输出的玩法，所以，这个社区的运作需要能可持续，也就是成本低、高收益，这样才能持续促进彼此输出。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;这些也是评估某条玩法是否合适的准绳——当我们拿不准如何决策时，就回看这几个关键词，看看能否满足。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;适合人群&quot;&gt;适合人群&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;期待促进自己输出，未来一个月能每周定期抽出时间碰头&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;主动、开放好奇、善于提问和反馈&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;也感兴趣「健康自在 自信从容」的生活&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;加分项
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;擅长检索，很少提问搜索引擎能解决的问题&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;愿意担任轮值主持人，且愿意主动学习扮演好这个角色&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;参与线上讨论时可用电脑（因为之后可能引入会议工具让碰头更高效）&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;你的收获&quot;&gt;你的收获&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;这里不承诺任何收获，只提供资源：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;一组小伙伴定期线上碰头的时间，甚至他们的其它时间&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;碰头交流利器：一次只处理一个议题，专注于满足议题提出者的需求&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;至于能收获什么，全看你提出了什么需求、如何撬动资源让自己的需求得到满足。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;具体怎么玩&quot;&gt;具体怎么玩？&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;交流频率&quot;&gt;交流频率：&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;每周 2-3 天&lt;strong&gt;定期线上&lt;/strong&gt;碰头半小时，具体根据你选的组别而定&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;如果某次小组伙伴都没有议题/需求希望上会讨论，那同步进展更新动态后就迅速散会，不必撑满半小时，按需进行即可&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;每月底会进行下一个月的小组报名&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;人数&quot;&gt;人数：&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;每组加我 4 人左右，每人最多可报 2 个小组。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;线上碰头会议流程&quot;&gt;线上碰头会议流程：&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;进展同步交流各人输出目标的进展风险下期目标---7mins&quot;&gt;【进展同步】交流各人输出目标的进展、风险、下期目标 - 7mins&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;原则：快速更新，&lt;strong&gt;突出重点&lt;/strong&gt;。积极探寻，互帮互助。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;这个环节主要是对自己的梳理，&lt;strong&gt;过程欢迎简单回应和澄清，而且是围绕更好地帮助彼此达成目标的提问澄清和反馈，但不讨论&lt;/strong&gt;。有想展开讨论的，可先自行记下，放到「议题讨论」环节处理。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;建议在会前抽 5-10 分钟，把内容更新到会议文档里，现场主要用于默读和澄清。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;议题讨论依次处理各自的需求如交流收获困惑所需支持等---20mins&quot;&gt;【议题讨论】依次处理各自的需求，如交流收获/困惑/所需支持等 - 20mins&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;原则：一次只处理一个议题，专注于满足提议人的需求&lt;/strong&gt;。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;各人提前把自己的议题/需求发出，标注清楚优先级和预计耗时，比如 &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;高-议题标题-5mins&lt;/code&gt; 。
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;优先级代号释义：
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;高：非常期待在本次会议中得到推动&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;中：期待在本次会议处理，但可以靠后讨论&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;低：如果本次会议来不及处理也没关系&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;如果实在来不及，可简写议题标题，比如 2-6 个字、你自己能看懂即可，先占个位，让其他伙伴知道有多少议题待处理。后续再补上更多信息。&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;主持人按优先级，从高到低推进议程。
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;超过会议时间没处理完的议题/需求，由议题提出人（以下简称「提议人」）会下解决，或者下次会议再提出。&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;当然，如果提议人强烈希望把自己的议题处理完，且其他成员也不反对，那可以加时。&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;check-out每人-1-2-句话简单分享当下感受想法---3mins&quot;&gt;【check out】每人 1-2 句话简单分享当下感受、想法 - 3mins&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;目的：对自己做个梳理，也方便其他伙伴快速了解这次碰头带来的影响。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;这个环节不讨论，如果有特别想回应的，可迅速简单回应。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;未来看情况可能尝试文字 check out，同时欢迎想口头分享的同学口头分享。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;tips&quot;&gt;Tips:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;以下锦囊，供你想更好地利用资源满足自己需求时参考：&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;关于小组线上碰头适合解决的需求&quot;&gt;关于小组线上碰头适合解决的需求：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;原则上，只要你的议题/需求没有伤害他人，都可以抛出讨论。但不同资源的特点不一，不同需求所需的资源特点也不一，总会有些需求，用这类资源来处理更划算。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那这个小组例行碰头的时段，解决哪些需求更划算？以下是我的思考，供参考：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;思考怎么用好某项资源，一般先看这个资源有什么特点。那这个小组定期碰头时段，有什么特点？——&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;小组成员背景各异&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;大伙儿平常都有自己手头的工作&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;现场碰头时间短暂（30 分钟左右）且难得&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;由此可得，&lt;strong&gt;适合这个小组碰头解决的，一般是这种需求：那些即使参与者背景各异、没提前做准备、碰头时间短也易创造高价值的需求，且最好是只有「碰头即时交流」才好处理的需求&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前想到几种典型情况：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;最近有一些想输出的内容，但又拿捏不好读者需求和兴趣，或者没有捋清楚思路；希望能有几分钟简单分享想法，&lt;strong&gt;借助交流补充视角、梳理思路、打开盲区，让自己更了解用户视角、获得更多灵感，也激发更多表达欲望&lt;/strong&gt;。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;学习到一些有意思的概念、方法论，来现场几分钟简短分享一下，看看大伙儿有什么疑问，&lt;strong&gt;利用费曼学习法查漏补缺，也锻炼自己的口头表达能力&lt;/strong&gt;。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;遇到让自己低落的事情，又没有合适的人倾诉交流，&lt;strong&gt;希望有个地方倾诉和梳理思路&lt;/strong&gt;，获得应对这类情况的不同心态、视角、方式。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;相较之下，下述这些需求，则&lt;strong&gt;不那么适合用例行碰头时间来处理&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;需要给较多背景信息、深度思考才易有高质量产出的问题&lt;/strong&gt;。
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;因为这类问题需要提议人和参会人在会前做较多准备，成本较高，可长期持续的难度较高。&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;而一旦准备不足，那其实现场通常难以满足提议人的需求，其他伙伴也难免感到自己把时间花在这里价值感不足。&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;征集一些灵感、资源推荐&lt;/strong&gt;：
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;如果小组里没有对应方面擅长的伙伴，建议到专业社区里去问，或者发朋友圈，大概率会收到更多高质量回应哦。&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;或者文字随时发到群里。这样既推动了自己的需求，也可以把更多时间留给需要线上碰头才好处理的议题/需求。&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;关于会前准备&quot;&gt;关于会前准备：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;提前思考自己的进展、想在会上处理的需求。如果可以，最好提前抛出。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;关于提升线上会议的效率&quot;&gt;关于提升线上会议的效率：&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;自己发言结束时给个明确的信号，比如说声「check」&lt;/strong&gt; ，以便其他伙伴知道你已说完，也省去主持人和你确认是否说完的时间。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;抛出自己的需求时，明确说出自己期待其他伙伴怎样回应&lt;/strong&gt;，以便其他伙伴知道如何响应你，也省去主持人来确认你的期待。比如是期待爆米花式（谁想到谁就先来），还是有特定回应顺序，或者主要想听谁的反馈（其他伙伴的反馈不是必须，可迅速进入处理下一个需求）。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;会上如&lt;strong&gt;对交流规则有疑问，可喊「time out」暂停进程&lt;/strong&gt;，请相关伙伴及时澄清——「time out」只用于处理流程、规则的疑议，你一喊，大伙儿就意识到有流程、规则上的改进机会了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;关于评估某天是否参会&quot;&gt;关于评估某天是否参会：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如果你暂时没有对小组成员的需求，那可以看看别人有无需要你处理的需求。如果也没有，那不参加会议也无妨，不必担心。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;如何报名&quot;&gt;如何报名？&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;每个月的报名链接都会更新在这里，欢迎报名：&lt;a href=&quot;http://ishanshan.mikecrm.com/J4EbvGe&quot;&gt;http://ishanshan.mikecrm.com/J4EbvGe&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4 月可选组别（以下均为北京时间）：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;每周一三 21:30-22:00&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;每周二五 18:00-18:30&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;每周二四日 21:30-22:00&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;如果还有名额且你适合参加，我会在新一轮小组开始前的周日，邀请你进入小组群。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;faq&quot;&gt;FAQ&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;以下 QA 内容较多，建议从左侧目录栏按需取用：）&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;q1-这套玩法为什么这么设计背后的考虑是&quot;&gt;Q1. 这套玩法为什么这么设计？背后的考虑是？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;发起这个输出实验，我最主要的初衷是找到一个机制，&lt;strong&gt;促进自己持续输出&lt;/strong&gt;。当然，还有些其他需求——最近我开始尝试职业转型，探索把自己一份时间卖出多次的可能性，所以基本都是自己在家工作。越发期待&lt;strong&gt;能有伙伴陪伴、定期交流碰撞&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到正题，那最近为啥输出磨蹭？一方面是没有想清楚某个主题的写作目的，导致没能紧抓重点，想写的东西太多。另一方面，的确好些想法还没捋清楚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此，打算&lt;strong&gt;组建线上定期交流小组，降低分享想法的门槛，同时借助交流补充视角、打开盲区，让自己更了解用户视角、获得更多灵感，也激发更多表达欲望。且，这个小组要能可持续运作&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那这个社区的玩法需要满足以下特点：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;对于发起人的运营负担不能太重，要不很难长期持续进行&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;对于主持人（facilitator）的门槛不能高，且讨论质量不依赖主持人，要不轮值制难以持续&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;对于参与者来说，他们的需求也能被持续满足，这样他们才会愿意持续参与&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;综上，这个社区最好是朝&lt;strong&gt;自组织&lt;/strong&gt;的方向发展——&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;规则符合自组织原则&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;运作规则能让那些主动的人如鱼得水、如虎添翼，从而留下的都是适合自组织的伙伴&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;结合我所知的自组织最佳实践，实验一段时间后，逐步形成了这版&lt;strong&gt;以解决提议人的需求为核心、按需发起&lt;/strong&gt;的交流机制。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;q2-每次半小时感觉讨论很难深入这个你怎么看打算怎么处理&quot;&gt;Q2. 每次半小时，感觉讨论很难深入。这个你怎么看，打算怎么处理？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;好问题，这让我意识到有些预期没有对齐——&lt;strong&gt;定期半小时在线碰头的时间，是小组成员可定期借力的资源。但这并不意味着，只能使用这半小时的时间&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，如果你希望深度讨论，完全可以提前协调时间、推动大伙儿做更多会前准备。这个小组是你可以调用的资源，只要规则没有阻止，欢迎你用你觉得合适的办法撬动它、助力你达成你的目标。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样，现场讨论你的议题时，如果你觉得讨论不充分、自己的需要没有得到满足，欢迎及时提出来，澄清自己的需要，以便其他伙伴知道如何更好地满足你的需求哦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，&lt;strong&gt;自组织鼓励及时推动处理自己的需求，而非被动等待&lt;/strong&gt;。所以&lt;strong&gt;欢迎随时抛出自己的需要，而不是等到会上才处理&lt;/strong&gt;。且会上的时间难得，也适合更多留来处理需要大伙儿即时在线才好处理的需求。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;q3-是不是设定议题提交时间截止更合适促进会前准备&quot;&gt;Q3. 是不是设定议题提交时间截止更合适？促进会前准备。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;多谢建议，不过为了能让我们更往自组织方向走，暂不打算增加这个规则。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原因有二：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一是&lt;strong&gt;解决自己需求的第一责任人，是自己&lt;/strong&gt;。如果期待自己的需求得到更好的解决，那就主动推进。比如提早发出议题和背景资料、推动相关伙伴提前做准备等。如果自己不主动，让现场交流质量不高、自己的需求没得到满意解法，那这个后果是自己来承担。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再是&lt;strong&gt;自组织鼓励敏捷、开放迎接变化&lt;/strong&gt;。如果现场不允许添加新议题，会和这点相悖。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;q4-有点担心讨论的时候会跑题或闲聊你有这样的担心吗&quot;&gt;Q4. 有点担心讨论的时候会跑题或闲聊，你有这样的担心吗？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;从当前的规则来看，暂时没有——&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;议题讨论环节的核心是满足提议人的需求，如果提议人说自己的需要已经得到满足，那就意味着这个议题结束，主持人会切换到下一个议题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如果其他参会人还想继续讨论，或者想到了别的引申话题，那随时可以提出自己的需求、标注优先级，更新议题清单。主持人会根据最新的议题清单，按优先级从高往低处理。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;q5-你期待会上是一对多还是多对多的交流&quot;&gt;Q5. 你期待会上是一对多，还是多对多的交流？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;毕竟大伙儿是从你朋友圈报名来的，对你比较熟悉，也不知道别人擅长什么，多对多的交流效率可能不高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A：目前我对具体是一对多还是多对多没有预期，&lt;strong&gt;只期待是以高效满足提议人需求的方式运行&lt;/strong&gt;。
比如，如果你知道某些伙伴擅长解决某类问题，其实主要是想和他们交流，那你可以提出我期待 XX 分享一下他们的想法。如果你觉得你已经得到你想要的，那就可以结束议题，告诉主持人“我的需求满足了”，以便现场快速进入下一位伙伴的需求处理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有同学担心这样会不会让其他同学感觉不被重视，这个心情我能理解。但我们现在&lt;strong&gt;会议的目的，是处理提议人的需求，且每个人需求的第一责任人是自己&lt;/strong&gt;——如果他觉得不被重视或对于这个议题也有话说，那是他可以提自己的需求并标注优先级，&lt;strong&gt;主持人会按优先级来处理&lt;/strong&gt;的。这样也避免了一个话题发散开来，最后都不知道在讨论什么、处理谁的需求、讨论到什么时候算结束。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且你的需求一旦得到满足就进入下一个议题，也能让现场有更多时间处理其他同学的需求，对整体来说其实是好事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，如果你其实就主要是希望得到某位同学的支持，其实更好的方式，是直接私下找对方，不必等到会上，也让会上的时间能处理涉及更多伙伴的需求。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;q6-不需要付费吗以及社区未来的发展有什么规划&quot;&gt;Q6. 不需要付费吗，以及社区未来的发展有什么规划？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;关于收费，目前暂无打算；但未来发现如果增加一些付费玩法，更利于实现这个社区的使命，会考虑的。总之，怎么更利于实现社区使命怎么来。如果你有这方面的想法建议，欢迎随时抛出交流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于社区未来的规划，目前我还没有想得很清楚，只是有些隐约轮廓：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;对我自己来说，如果不出意外，会把小组长期运作下去，并期待能慢慢形成一个稳定交流、相互陪伴前行的小圈子。毕竟接下来的路不确定性很高，我还是挺需要和期待陪伴支持的。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;扩规模的话，可能会以类似 TEDx 这样「&lt;strong&gt;开放品牌&lt;/strong&gt;」的模式，授权和帮助有需要的伙伴，发起自己的小组。当然，这需要先把我在的小组运转好、把品控体系搭起来，且也看机缘。如果你有兴趣，欢迎多担任轮值主持人，一起玩转、优化这套机制：D&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;社区伙伴之间，&lt;strong&gt;自主勾搭组队做项目，一起做成一些事情&lt;/strong&gt;。这个目前已经有苗头了：P&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;话又说回来，如果现在你希望鼓励或感谢我的探索分享，欢迎和我增加连接、让我获得更多反馈，比如多请我吃饭、运动，或者从我分享的链接去选购你喜欢的产品服务哈哈。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;q7-如果对交流规则有疑议怎么办&quot;&gt;Q7. 如果对交流规则有疑议，怎么办？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;这里和开源社区一样，提倡「&lt;strong&gt;共创共建&lt;/strong&gt;」及「&lt;strong&gt;谁主张 谁执行&lt;/strong&gt;」，所以，欢迎随时提出自己的想法和建议。只要有助于实现「输出实验室」的使命，且其他伙伴不反对，你就可以尽快推动实验尝试。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;效果好的话咱们就扩散到其他小组，并更新规则。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;q8会上是来处理需求的这个需求到底指啥&quot;&gt;Q8.「会上是来处理需求的」，这个「需求」到底指啥？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;你为了达成目标而对他人响应/配合/支持，都可以叫做需求。上面提到的各类情况都是。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;q9-对于群内日常交流有什么期待吗&quot;&gt;Q9. 对于群内日常交流，有什么期待吗？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;好问题。目前没有预期，全靠涌现。即使日常没有交流也无妨，只要碰头时大伙儿觉得自己的需求得到满足就好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为按我对社区（community）的理解，&lt;strong&gt;一个社区能否存续的关键，在于成员是否持续参加社区的最小必要活动&lt;/strong&gt;。那对于这个「输出实验室」来说，最小必要活动是定期线上碰头。早期我只关注这个。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于这个&lt;strong&gt;社区早期的北极星指标，我目前倾向定为轮值主持人的主持意愿&lt;/strong&gt;。因为跨过冷启动阶段，现在有了种子用户，玩法也日渐明朗，继续往前走的下一个最大风险，在于轮值主持人这个玩法能否跑通，这是可持续运转的关键。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而轮值主持人的主持意愿，在我看来是评估能否跑通最合适的指标。因为这既能衡量当下的主持效果正反馈如何，也就是会议成效如何，又能评估未来持续轮值和扩规模风险。具体评估方式，以主观感受为主，辅以量表评估。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，这只是我的视角，不一定全面。同样地，如果你有任何疑议反馈，都欢迎随时和我交流，感激不尽：D&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;感谢&quot;&gt;感谢&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;这套玩法能日渐成型，离不开首批参与实验的伙伴（排名不分先后）：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;@藤小曼 @柳白猿 &lt;a href=&quot;https://sunoonlee.com/&quot;&gt;@李明&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://weibo.com/u/1219497082&quot;&gt;@竹间漪&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://ishanshan.zoomquiet.top/clipping/qr_wechat4%2B.png&quot;&gt;@4+&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.douban.com/people/mammoth2008/&quot;&gt;@猛犸&lt;/a&gt; @辰辰 @笑笑 @济州&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;超级感谢你们愿意帮我，坦诚布公交流碰撞，积极主动出谋划策、实验迭代，以及毫不吝啬的正反馈，给了我很大的信心和能力继续探索尝试😋&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;changelog&quot;&gt;CHANGELOG&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;210414 根据近期实践迭代「进展同步」的规则&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;210407 增补「一次只处理一个议题，专注于满足议题提出者的需求」的出处&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;210402 根据新一轮反馈迭代完善，让新读者也易把握要点；增补正式报名表 2.5h&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;210401 根据反馈迭代完善 6h&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;210331 整理到博客上、采集实验小组反馈 6.5h&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;210330 把近期想法梳理成文 4h&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;reference&quot;&gt;Reference&lt;/h1&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;「一次只处理一个议题，专注于满足议题提出者的需求」这个原则，来自合弄制战术会的议题处理环节。具体可见 &lt;a href=&quot;https://www.holacracy.org/tactical-meetings#:~:text=Tactical%20Meetings%20are%20focused%20on,scheduled%20by%20the%20circle's%20Secretary.&quot;&gt;Tactical Meetings – Holacracy&lt;/a&gt; 中「TRIAGE ISSUES」 模块。&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>闪闪 | ishanshan</name></author><summary type="html">最近我在尝试职业转型，探索把自己一份时间卖出多次的可能。接下来前进路上下一个最大风险，在于「能否持续输出」。毕竟 有效实验频次=迭代速度=学习速度=找到满意解的概率 ，而我最近输出比较磨蹭。 所以上周在朋友圈征集了三组伙伴，尝试摸索促进自己持续输出的办法。得益于这几天的高频实验和小组伙伴的交流反馈，我对接下来想张罗的小组和玩法日渐清晰。现整理成文，如果你有任何疑问、建议、反馈，都欢迎随时和我交流。</summary></entry><entry><title type="html">我如何成为换头最快的1%？· 过去8个月的面容调整复盘</title><link href="http://localhost:4000/selfedu/tool/ReviewFacialGrowth" rel="alternate" type="text/html" title="我如何成为换头最快的1%？· 过去8个月的面容调整复盘" /><published>2021-03-08T00:00:00+08:00</published><updated>2021-03-08T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/selfedu/tool/ReviewFacialGrowth</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/selfedu/tool/ReviewFacialGrowth">&lt;blockquote class=&quot;blockquote-center&quot;&gt; 愿你我都长出基因里&lt;br /&gt; 最健康最美的样子 &lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;过去大半年，我发生了一些肉眼可见的可喜变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嗯，真的是肉眼可见。虽然发出来过往照片很毁形象，但无图无真相，为了让你直观感受，还是上图看一下：&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://ishanshan.zoomquiet.top/share/facechange003.png&quot; alt=&quot;前后变化对比图&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;center&gt; 最新的对比见这里：http://ishanshan.zoomquiet.top/share/facialgrowth2103.jpg &lt;/center&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;右边比左边，是不是明显顺眼不少？是的，从眼部到下巴都明显顺眼好看，面部逐步健康生长——&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;嘴巴能自然闭上，也不再口呼吸。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;下巴后缩改善，下颌线愈发清晰。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;面部朝前而非朝下生长，看起来更立体。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;双下巴、颈纹、婴儿肥、法令纹、嘴巴前凸减轻，眉骨明显，眼角不再下垂，眼睛有神。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;总的来说，把下图描述的大部分变化都发生了，效果堪比换头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://ishanshan.zoomquiet.top/share/facechange022.jpg&quot; alt=&quot;前后面部要点对比图&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更令人兴奋的是，能有这些可喜变化，并不是因为去整容了，也没怎么花钱。而是调整了两个小习惯，使肌肉回到正确状态，从而令面部恢复健康生长。简单来说就是降低外界干扰，让基因更充分表达。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;具体是这两个小习惯&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，都和 &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://mewingpedia.com/proper-tongue-posture-guide/&quot;&gt;舌头姿势(tounge posture)&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; 有关：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;日常保持&lt;strong&gt;舌根&lt;/strong&gt;顶上颚。不是舌尖顶上颚，也不是舌头轻贴上颚，更不是让舌头躺在下颚。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;吞咽时，唇周肌肉是不动的，靠&lt;strong&gt;舌根&lt;/strong&gt;顶上颚吞咽，而不是像婴儿一样靠吮吸吞咽。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;这在国外有更多研究和实践，具体你可以搜「orthotropics」或 「mewing」，末尾我也会给些参考材料。这回就不再展开。毕竟这回想交流的重点，不是「换头」。而且换头要点上面已经讲完——长期保持那俩习惯，大概率是能换的：）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这回想交流的，是&lt;strong&gt;如何成为换头最快的 1%&lt;/strong&gt; 。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;经历回顾&quot;&gt;经历回顾&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;先澄清一下，「最快的 1%」这个数据统计，是粗略计算。是来自那个理论的线上课程，我所在班里有 495 人，我的变化速度和幅度数一数二。为了说着方便，就用「1%」吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回顾整个历程，可以分为两大段：初步接触、开始练习。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;初步接触&quot;&gt;初步接触&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我最开始的诉求，是让自己的嘴巴能自然闭上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的，如果你在 2020 年夏天前见过我，留意观察的话，会发现我面部如果处于放松状态，嘴巴是张开的。需要用力才能闭上，而这时候下巴就会皱起来。侧脸也很不好看，嘴凸。和下面这张图片左边很类似，总之看起来怪怪的。生活上也会带来困扰，比如睡觉的时候容易流口水、早晨起来嘴里有股怪味。也尝试过买专用胶布睡觉时把嘴封上，但并无改善。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://ishanshan.zoomquiet.top/clipping/facechange01.jpg&quot; alt=&quot;左右对比图&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些困扰了我 20 多年的问题，我一直以为是因为自己开颌，也就是俗话说的「龅牙」。也因此进行了两次正畸——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上高一 2008 年那会儿矫正过一次，当时上排拔了两颗牙，矫正后嘴凸稍微好了些，但嘴巴依然没法完全自然闭上。更悲催的是，随着正畸结束保持器也停止佩戴后，牙齿开始逐步恢复原状。直到 2019 年，也就是第一次正畸结束十年后我去例行体检，医生说我开颌、上下咬合不齐，对健康不好，建议正畸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好吧，正好我一直期待自己的侧脸能看起来正常些，那就再正畸一回试试。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结果看了两位医生，都说我这情况正畸不一定能解决嘴凸问题，建议考虑正颌或者垫下巴。正颌？查了一下，感觉好可怕。垫下巴也不想做。最终我选择先做正畸，想着能改善一点是一点，说不定能调整好呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无奈一年后，最不想看到的情况还是出现了：牙齿主要的前后移动都已走完，我依然嘴凸，凸就罢了，还依然无法自然闭上。。。虽说之前已有心理准备，但真的面对这个事实，我还是慌了——&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;难道我这辈子除非开刀正颌，就只能这样，无法像正常人一样有健康自然的面容？🥺&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;主治医生建议我去做些口唇操，让人中变长些，可能就能闭上了。她也没发给我材料，让我自己到网上找。坦白说当时我有些不快，不过现在还挺感谢她没发给我的——要是她直接发给我，我大概率就不会再自己去查，那就不会有后面的故事，也不会有现在的分享了：P&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那个阴郁的周末，我开始在网上到处找唇周训练操。无意中看到有人推荐一个公众号，然后顺藤摸瓜，了解到 orthotropics 这套理论，越看越兴奋，感觉拨云见日。可进一步按图索骥，乌云又密布起来——这个理论其实有争议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;争议主要集中在这个理论的实证依据还不足，虽已有众多网友分享自己使用这套理论后的变化，但这理论尚未有严格的实验论证，论文也很少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这咋整？按我惯常的科学素养，对于这类证据不可靠的理论，一般直接打入冷宫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但当时搜到的其它唇周训练都好复杂，至少有七八个动作，每天要练 20 多分钟，太麻烦了我大概率坚持不来。类似选择投资策略，&lt;strong&gt;只有简单的策略才可能真正长期践行&lt;/strong&gt;。最好简单到类似定投，只有一招一式，把出错概率降到最低。而 orthotropics 便符合这个原则，于我只需调整舌头姿势，还不额外占用时间练习。一旦习惯养成，受益终生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这莫大的好处让我没有马上把它丢一边，而是再仔细思考了一下。最后决定还是先试试，快速验证是否值得继续练习。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之所以愿意冒险尝试，考虑如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一是&lt;strong&gt;我评估这套理论有一定道理，具备可行性&lt;/strong&gt;——
这个姿势改善面容的主要原理，是面部由多块骨头组成，可以移动。而舌头是口腔最大的肌肉，给上颚一个向上的力，便能对抗地心引力，让面部正常发育，而不是下垂。肌肉的牵引也会让下颌朝前、而不是朝下生长。  &lt;br /&gt;
也就是这样：
&lt;img src=&quot;http://ishanshan.zoomquiet.top/clipping/facechange04.gif?imageView2/2/w/400&quot; alt=&quot;facechange04.gif&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而通过肌肉改变骨骼位置进而影响面部姿态，这点我从经验判断是可行的。毕竟过往长期（已持续4年）的健身经历和变化，已令我深刻体会到，&lt;strong&gt;各种体态问题的根源，是肌肉力量不平衡&lt;/strong&gt;——通过健身，我已改善盆骨前倾、膝超伸、X 型腿、圆肩驼背、高低肩等体态问题，没法不信。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于肌肉用进废退，属于常识。那不再用吮吸姿势来吞咽，脸部肌肉使用变少便会变薄，让婴儿肥消失、颧骨明显，这在我看来无可争议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二是&lt;strong&gt;掂量了一下最坏的情况，风险可控&lt;/strong&gt;——顶多就是没效果，反正也没听说有啥副作用。这种&lt;strong&gt;上行收益诱人、下行风险可控的机会，为啥不试试呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;开始练习&quot;&gt;开始练习&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;决定开始尝试，那下一个问题也随之而来——如何验证这套方法是可行的？网上的确有不少网友的前后对比图，如果他们晒的不假，那看上去是管用的，的确能带来理论说的那些改变（见前面那张英文说明图）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可到底对我来说管不管用呢？理论说最好是 9 岁之前调整，那是面部骨骼生长发育的高峰，可塑性强；过了 25 岁，就不要抱太大希望，需要练习 2-5 年才有明显变化。而彼时我已 27 ……但好消息是，国外也有 40 多岁还能有变化的案例。总之，只有去试，才知道对自己效果如何。反正我也没有发现更好的办法，死马当活马医罢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;死马当活马医也得讲究方法。这里我遵循「&lt;strong&gt;大胆假设、小心求证&lt;/strong&gt;」的原则——那么多网友都能有效果，我也可以的，先认真练几周再说；然后在那几周里，基本 5-7 天就拍照对比看看，以便及早觉察变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可喜的是，真的很快就有了变化——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不到两周，我就发现自然状态下双唇可以触碰了！这是困扰我 20 多年的问题啊，竟然、终于，看到了解决的希望。而且前几周的照片对比，虽说不出哪里有变化，但总感觉看起来越来越自然了。总之，这些迹象初步证明这套方法对我来说是管用的。用&lt;strong&gt;精益创业&lt;/strong&gt;的视角看，就是&lt;strong&gt;验证了「价值假设(value hypothesis)」，是个「信念飞跃(leap of faith)」&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好家伙，&lt;strong&gt;那下一步就可以扩量加大投入、验证「增长假设(growth hypothesis)」&lt;/strong&gt;了🤣——从此，我把每天的练习时间逐步加长，从最开始的每天 3-4 小时，逐步增加，到 6-8 小时。这过程也类似&lt;strong&gt;定投：验证所选标的靠谱后，便更坚定地执行，在有条件的情况下甚至加大投入&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;几周后，我便养成了习惯，舌根自然习惯顶着上颚；吃饭的时候，也慢慢能全程闭嘴咀嚼而不是开嘴，吞咽时唇周肌肉不动，靠舌根顶上颚吞咽，而不是像婴儿一样靠吮吸吞咽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后很快，就发生了更多变化，甚至最开始几个月，连 face ID 都不认得我了，两三周就要更新一次。当时还有位一两个月见我一次的同事说，每次看到我都感觉比以前更漂亮了，但又说不上来哪里变了，还以为是自己的错觉；直到看到我对比照记录，才知道不是错觉，是真在变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://ishanshan.zoomquiet.top/share/facialgrowthlist2103.jpg?imageView2/2/w/500&quot; alt=&quot;facialgrowth2102.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;center&gt; ▶ 大图可看这里：http://ishanshan.zoomquiet.top/share/facialgrowthlist2103.jpg &lt;/center&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了面容上日渐健康自然，生活上也愈发健康自在——前面提到的睡觉流口水、醒来嘴里味道怪这些困扰，也慢慢没了踪影：P&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;关键行动&quot;&gt;关键行动&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;为什么我能比别人更快有变化？通过这 8 个月对其他也在练习的伙伴的观察，我推测主要有这几点：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一是自身基础：长期跟私教健身，让我更易找准肌肉发力的感觉，想哪里发力就哪里发力。如果你没有这样的基础，也不必气馁，Dr.Mew（这套理论的创始人）给有一些帮助快速找到发力感觉的方法，比如用舌头在上颚摊薄口香糖等，具体可见文末材料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更重要的是，近两年工作中项目管理实践训练出来的&lt;strong&gt;风险管理习惯&lt;/strong&gt;，让我在不自觉中，已做很多预案，规避不少风险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举个典型例子：&lt;strong&gt;大部分同学，没坚持下来，经常忘了顶上颚，又回到原来的习惯去了&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个风险我在一开始就预料到，所以&lt;strong&gt;初期就按养成新习惯的业界常用方法，把新习惯和既有行为/习惯绑定&lt;/strong&gt;。比如摸门把手的时候，就检查一下舌根是否顶上颚了；喝水的时候，也会检查和刻意练习一下。几周后，习惯如期养成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，还做了这些行动来&lt;strong&gt;增强练习意愿&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前期调研的时候，便顺手&lt;strong&gt;把网友变化大的对比图存到了手机上，以备未来有事没事翻出来瞅瞅，想想几年后自己也会有这样的变化，增强练习动力&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://ishanshan.zoomquiet.top/clipping/facechange052.jpg&quot; alt=&quot;facechange05.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;center&gt; ▲ 我常翻来给自己打气的一些对比图 &lt;/center&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;确信这套方法对自己管用后，还&lt;strong&gt;借助「执行意图(implementation intention)」范式，用「if…then…」给大脑设置一些脚本，提升应对风险的能力&lt;/strong&gt;。比如「如果发现变化不大感到沮丧了，就把这些网友的照片翻出来看看，告诉自己那是几年才有的变化，咱才半年，不着急。类似定投，&lt;strong&gt;只要投资标的选得没错，持续定投，投入的本金足够，虽然短期收益会有波动，但如果跨越几个大周期，早晚有巨额回报&lt;/strong&gt;」。这令我在看不到自己有明显变化的时候，沮丧大幅减少甚至充满希望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了增强练习意愿，我还&lt;strong&gt;特别认真地记录侧脸变化&lt;/strong&gt;。是的，特别认真。从我上面的发的记录图就能知道——&lt;strong&gt;不仅尽力拍成一样的角度、放成一样大小，还按矩阵排好&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么要这样？一来受管理学的影响，意识到&lt;strong&gt;有科学测量才易有觉察，有觉察才好及时调整，也才易有进步&lt;/strong&gt;。二来推测每个月变化不会太大，&lt;strong&gt;排成矩阵能方便和上面的也就是前几个月的照片对比，更易看出变化，给自己增加正反馈&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，这么做也和前面提到的验证假设有关——我希望能有效验证对自己是否管用，且很想记录这套理论在自己身上作用的过程，也给有需要的伙伴参考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实上面这个常见风险影响算小——忘了练习顶多就是没有正向作用，让面部继续缓慢朝非健康状态生长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比较大的风险是这个：&lt;strong&gt;顶上颚的力方向错了&lt;/strong&gt;。还真遇到过：有的同学坚持练习了，但几个月后照片对比一看，嘴更凸了……这大概率是用了舌尖而不是舌根顶上颚导致的。也应了那句老话——&lt;strong&gt;选择比努力更重要。否则做得越多错得越多&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那怎么办？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;尽快确保自己在正确的方向上行进，或至少在越来越靠近正确方向&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时我的预案是早期频密拍照，比如 5-7 天拍一次，同前对比检视，如果发现长得越来越不顺眼，就赶紧看看是啥问题尽快调整。后来确定自己方向没错、这个风险解除，才降低了拍照频率，降到了 2 周一拍，再到后来 1 月一拍。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;小结&quot;&gt;小结&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;好，回到最初的问题：如何成为换头最快的 1% ？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回顾整个过程，我发现关键是这几点，而且可以复用到任何领域：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;对于陌生领域，保持开放保持好奇，而不是马上拒绝。尤其是上行收益喜人、下行风险可控的机会，不妨一试。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;审慎思考之后，取大概率能为己所用之处，快速设计方案验证假设、迭代调整。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;用心管理风险，提前做好预案。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;如果你从我的经历里发现了其他可复用的方法、教训，也欢迎随时和我分享，超级感谢。如果对于内容有任何疑议，也欢迎随时和我交流：D&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，还想分享一个小插曲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;浏览这个理论的国外材料时，有个网站的 slogan 特别打动我：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Back to your roots.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;——&lt;strong&gt;愿你我都长出基因里，最健康最美的样子&lt;/strong&gt;😋&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;后记&quot;&gt;后记&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;梳理这篇文章的过程，一直被感恩和感动包围——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不是一毕业便在开智工作强化的检索和英文阅读能力，如果不是过去四年跟私教健身形成的肌肉敏感度和控制力，如果不是过去两年多在小年糕耳濡目染和工作实战中，让我有更开放的心态，并锻炼了精益创业、项目管理、情境领导等「干部七项&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;」技能，估计那些困扰我多年的面部烦恼很难这么快解除。感觉自己获得了受益一生的宝藏、守护一生的铠甲。一想到你们的陪伴和支持，就温暖而充满力量 🤗&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也超级感谢 orthotropics 课程群里的伙伴，你们一直以来的交流分享，让我收获良多，在正确的道路上能走得更快更远：D&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;附面部健康生长资源推荐&quot;&gt;附：面部健康生长资源推荐&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;练习材料&quot;&gt;练习材料&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如果你想快速学习开始练习让脸健康生长，可以直接搜「orthotropics」或 「mewing」，或参考以下材料：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果你可以阅读英文材料，且有梯子&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;推荐直接看这篇：&lt;a href=&quot;https://mewingpedia.com/proper-tongue-posture-guide/&quot;&gt;Proper Tongue Posture Guide 2021 – Mewingpedia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;想了解更多，可以看这些：
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://mewingpedia.com/&quot;&gt;Mewingpedia – Mewing Guide and Techniques&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/channel/UC6eh59CVGAMTjxo6q9gCMZA&quot;&gt;Orthotropics - YouTube&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果你想要中文材料&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;推荐在公众号「天朝外貌邪会」里翻。别被这个公众号名字吓到，他们只是想揶揄一下。比较关键的是这几篇老文：
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/4MsuWmoZOSn5pvzxpCYO2w&quot;&gt;【长文】从基础讲正确姿势，及为什么Chelsea Clinton这么丑&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/tuGy2msDLgrx0g5LZcPR5g&quot;&gt;做对这几件事，你也能进化出影星般的脸部结构&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果想更系统地学习练习，尤其是希望让牙齿更整齐，建议上「天朝外貌邪会」和 Dr.Mew 合作的课程：&lt;a href=&quot;https://shop43226290.youzan.com/wscvis/course/detail/35vkuu04ofl2i?kdt_id=43034122&amp;amp;sls=o5FHQR&amp;amp;from_params=sl~o5FHQR%21online_kdt_id~43034122&amp;amp;edu=INVITE_CARD%3A%3ADYNAMIC&quot;&gt;Orthotropics自然颅面部发育系列课程&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;关于这个课程我多说几句，供你评估是否使用、如何使用：&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;其实本来没想推荐这个课程，因为觉得关键点就是舌头姿势(tounge posture)，B站上也有不少视频。但这几天看了一圈中文世界的材料，发现一般只讲顶上颚，很少讲吞咽，而且内容单薄、零散，好些注意事项都没讲。所以还是推荐一下，何况只要不到 300 块——相较你和亲友能省下的正畸或整形钱，这投资真是太值了。点&lt;a href=&quot;http://ishanshan.zoomquiet.top/share/qr_mewing_discount.png&quot;&gt;这里&lt;/a&gt;还可以领 10 元优惠券。&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;当初我是先看了公众号的文章，然后报了课以更系统了解，再全网查不同声音来评估这套理论的可靠程度。课程有 50 节，但别被吓到，每节也就几分钟，当时我集中精力一个早上就倍速看完了。&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;如果你从上述链接购买，我会获得老学员自带的推广奖励。所以如果你觉得分享的内容对你有帮助，欢迎从上述链接报名，算是对我继续分享实践反思的鼓励：）&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;faq&quot;&gt;FAQ&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;练习过程难免有疑问，遂汇总练习过程常见疑难，供有需要的伙伴参考，持续更新中。见 &lt;a href=&quot;https://github.com/ishanshan/ForFamily/blob/master/HbFacialGrowth.md&quot;&gt;https://github.com/ishanshan/ForFamily/blob/master/HbFacialGrowth.md&lt;/a&gt; 。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前已有这些 FAQ：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;自己只能舌尖顶上颚，很难舌根顶上颚，怎么办？&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;是推荐先正畸还是先练这个？&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;那些照片记录是自己拍的吗？请问是如何做到角度几乎一摸一样的？&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;感觉你意志力好强，我老是忘记坚持不下来怎么办？&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;感觉自己变化不大，不太想练了怎么办？&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;……&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;changelog&quot;&gt;CHANGELOG&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;210330 添加本月最新对比图&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;210316 添加优惠券领取地址&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;210308 更新细节，发布到博客 4h&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;210306~7 根据平常采集到的问题增补完善 13h&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;210305 整理成文、在群里分享初稿 8h&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;210302 起草思路 2h&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;footnotes&quot;&gt;Footnotes&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;令我发生变化的习惯里，没列 orthotropics 里其他习惯要点，比如避免头前引等，是因为那些已属我已有习惯，无需改变。&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;「干部七项」是小年糕认为如果想成为优秀的 FTO(Feature Team Owner)，需要具备的七项基本技能：OKR目标管理、项目管理、复盘、情境领导、教练技术、精益创业、识人断人。&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>闪闪 | ishanshan</name></author><summary type="html">愿你我都长出基因里 最健康最美的样子 过去大半年，我发生了一些肉眼可见的可喜变化。 嗯，真的是肉眼可见。虽然发出来过往照片很毁形象，但无图无真相，为了让你直观感受，还是上图看一下：</summary></entry><entry><title type="html">由“拥抱变化”引发的羞愧和反思 · 杂记</title><link href="http://localhost:4000/selfedu/murmur/TipsEmbraceChange" rel="alternate" type="text/html" title="由“拥抱变化”引发的羞愧和反思 · 杂记" /><published>2020-04-04T00:00:00+08:00</published><updated>2020-04-04T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/selfedu/murmur/TipsEmbraceChange</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/selfedu/murmur/TipsEmbraceChange">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“拥抱变化”&lt;/strong&gt;，是不少公司的价值观。之前我只理解为心态开放地面对变化，最近越发意识到，这其实&lt;strong&gt;不只关乎心态、意愿（commitment），更关乎能力（competence）&lt;/strong&gt;——如果只是有意愿迎接变化，将远难“拥抱变化”。毕竟欠了拥抱变化的能力，面对变化极易遇挫，长此以往，难免磨去意愿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那再进一步，“拥抱变化的能力”是啥？&lt;!-- more --&gt; 在我看来，这非单一技能，而是一套技能集（a set of skills）：&lt;strong&gt;包括可靠的资源协调能力，或能积累厚实的社会/文化/经济资本，从而触及很多资源；以及足够的认知带宽，从容关注海量信息，并能敏锐地识别出来有价值的信号；然后能全局长期动态本质系统思考，高效决策更有利于达成大目标的下一步行动&lt;/strong&gt;。如此，当变化来临时，才有更多主动权，甚至主导变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;意识到这些后，感觉挺羞愧的——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刚工作那会儿，我们常开老大玩笑，给他封号“坑王”，戏说他变化太快，总在给我们挖坑，我们要快速跟上去填坑。现在才知道，那样被动的体感，其实不是因为他多变，而是我俩段位相差悬殊——无论资源协调能力、社会/文化/经济资本、能触及的资源，或是认知带宽、信息处理效率，还是系统思考能力，他都比我强太多。假如我和他段位接近、能同时做出类似决策，想必不会感到自己总在被动变化、需费劲跟上变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也让我想起海波聊过的细节：任何时候要给王鹏和崔老师压担子、加任务，都加得下去。当时我只感觉他们好强，但不清楚哪里强。现在想来，和他们拥抱变化的能力密切相关吧——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;差不多同时和关键干系人（key stakeholders）识别到了同样的信号，并有意识或无意识地开始做准备。待关键干系人提出变化，他们的准备度（Performance Readiness）正好基本匹配：）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;越想越佩服，也由此打算以后&lt;strong&gt;多加练习这个习惯：遇到关键干系人提出变化，不再产生抗拒，而是把这当作提升机会，主动了解对方决策逻辑——比如是从哪些信息识别出了怎样的信号、如何分析出要做这个变化&lt;/strong&gt;。如此这般，找出自己忽略或薄弱之处并加以练习，争取能和关键干系人同频，甚至引领变化 ;-)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;changelog&quot;&gt;CHANGELOG&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;201007 整理成文发布&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;200404 在工作周报中分享这些思考&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>闪闪 | ishanshan</name></author><summary type="html">“拥抱变化”，是不少公司的价值观。之前我只理解为心态开放地面对变化，最近越发意识到，这其实不只关乎心态、意愿（commitment），更关乎能力（competence）——如果只是有意愿迎接变化，将远难“拥抱变化”。毕竟欠了拥抱变化的能力，面对变化极易遇挫，长此以往，难免磨去意愿。 那再进一步，“拥抱变化的能力”是啥？</summary></entry><entry><title type="html">借时代便利，增父母安康 · 关爱家人行动清单</title><link href="http://localhost:4000/tool/TipsCare4Parents" rel="alternate" type="text/html" title="借时代便利，增父母安康 · 关爱家人行动清单" /><published>2018-08-27T00:00:00+08:00</published><updated>2018-08-27T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/tool/TipsCare4Parents</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tool/TipsCare4Parents">&lt;p&gt;这个月接老妈来京诊疗，趁机完善了积攒已久的「关爱家人行动清单」。虽然还有几条没来得及实施，但已成效不错。分享出来，希望也能让你家人更安康、家里更有爱：P
&lt;!-- more --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先推荐三个令我受益良多的行动，想看完整清单可直接拉到文章底部~&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;行动一给家人配智能手环&quot;&gt;行动一：给家人配智能手环&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我大四开始用智能手环，久坐提醒、浅睡眠闹醒、测心率、了解睡眠数据和运动数据等。虽然测量会有偏差，但好歹可以横向纵向对比数据，了解身体变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;年岁渐长，寻思着给爸妈也买个，以便随时看到各项数据，便捷地了解他们健康情况。找了半天，只发现小米能查看亲友账号数据，遂买下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一段时间下来，幸福不少——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;电话里多了一个关心他们的话题&lt;/strong&gt;。比如发现他们哪天睡得晚起很早，只睡 5 小时，问问什么情况；哪天深睡眠少了一半，问问是不是有什么心事；最近几天步数都不到 6000 ，提醒他们要多走走等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更重要的，&lt;strong&gt;日常多了一个渠道表达爱&lt;/strong&gt;：看他们数据时，可以点击爱心 &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Nudge&lt;/code&gt; 一下，让他们知道我在挂念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前不觉得这行为有多特别，直到有天我在写东西，手环忽然震了两下出现爱心图标。意识到发生了什么，瞬间温暖遍布全身——他们自己找到看我数据的入口，还点了爱心。然后我也打开手环 App 回了一个 &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Nudge&lt;/code&gt; ，结果一会儿我手环又震出了爱心。哈哈，两个相隔千里的人什么都没说，就这样默契地用非言语的方式让对方知道，&lt;strong&gt;此刻我在挂念你&lt;/strong&gt;。调皮又幸福。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;特别提醒&quot;&gt;特别提醒&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;最好由你当面配对好手机、相互关注账号，再把手环交给他们。要不估计他们难以自己搞定。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;小米手环配置起来需要点耐心，没成功再试几次。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;别忘了教他们如何拆装、充电。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;行动二教家人用牙线棒牙缝刷&quot;&gt;行动二：教家人用牙线（棒）、牙缝刷&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;牙口好，身体更安康。口腔健康不可忽视。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日常刷牙光靠牙刷远不够，还得用牙线（棒）、牙缝刷。为什么？见&lt;a href=&quot;https://dxy.com/search/index?keyword=%E7%89%99%E7%BA%BF&quot;&gt;牙线 - 文章搜索 - 丁香医生&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://www.guokr.com/article/441635/&quot;&gt;美卫生署不再建议使用牙线？清洁牙齿，你还需要它 - 果壳 科技有意思&lt;/a&gt; 等科普。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我很早就知道需要如此，也常见同事使用，但照镜子瞅着刷得挺干净，总懒于行动。直到一位师友开了节音频课，专门讲为什么要用牙线、怎么使用，我才买回牙线，开始使用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不用不知道，用后发现「不用牙线约等于没刷牙」这句话挺实在，马上推荐给老妈。但她仗着已用牙缝刷，任我百般推荐都无动于衷。这回好不容易相见，我逮着她旁观我用牙线棒，并把牙线棒举到她眼前请她亲自体验，她才就范。然后……她就默默地去淘宝下单了哈哈哈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;牙线（棒）、牙缝刷有很多品牌，你看评价挑个自己满意的就好。至于使用牙线还是牙线棒，看个人喜好。我两个都买了，最后只用牙线棒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://ishanshan.zoomquiet.top/clipping/teethbrush2.jpg&quot; alt=&quot;teethbrush2.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;（图片来自网络。注意第一步的用力方向，是拉锯子不是切黄瓜）&lt;/center&gt;

&lt;h3 id=&quot;特别提醒-1&quot;&gt;特别提醒&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;最好当面教他们使用，而非只给视频/图文他们自学。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;买好牙线（棒）、牙缝刷而非让他们自己买，他们更易行动。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;可能会出血，这说明你确实需要使用牙线了。当你持续使用下去的时候，出血和肿胀一般会减轻或消失。如果一周都没好转，建议找牙医看看有无口腔问题，以及你用牙线的方式对不。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;牙线棒使用建议：
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;搭配镜子、餐巾纸使用，从牙缝划出来的东西在纸上擦干净再进军下一个牙缝。&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;若觉得牙齿内外侧清洁不便，可用牙线棒尾部弧面（不是尖端）来刮刮。&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;行动三教家人-trigger-point-therapy触发点疗法&quot;&gt;行动三：教家人 Trigger Point Therapy（触发点疗法）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;人生在世，难免这酸胀那疼痛。比如伏案太久脖子酸，跳舞回来小腿胀，侧睡起来肩背疼……之前我总哪里酸痛松哪里，但一般没啥明显效果，相当于干等自愈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来换了健身教练，训练前他总先给会员排查痛点提升训练效果。以至于我从「酸痛就不想健身」到「一酸痛就想健身」—— 啥酸痛他都三两分钟就帮我疏解大半。问他原理，一堆筋膜系统、功能解剖名词和机制扑面而来……我似懂非懂地点点头，想着这么复杂还是靠教练吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这回老妈来京做术后康复，即使两年多的慢性疼痛，教练依然 5 分钟不到就令她疏解大半。我一下来了兴趣——必须得了解一下这套方法，要不老妈回家酸痛咋办。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;顺着教练给的信息，我发现原来关键在 &lt;a href=&quot;https://www.myofascialtherapy.org/myofascial-therapy/index.html&quot;&gt;Trigger Point Therapy&lt;/a&gt;（触发点疗法）。这是一套基于循证医学的肌筋膜按压方案，精准解决身体疼痛，已在欧美物理治疗行业盛行近二十年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且容易上手：有&lt;a href=&quot;https://item.jd.com/12398783.html?jd_pop=6d620357-0cb5-4db5-9525-dd1f04e596b0&amp;amp;abt=3&quot;&gt;《触发点疗法》&lt;/a&gt;这本科普书，加上 iOS 上的傻瓜 App 「&lt;a href=&quot;https://itunes.apple.com/us/app/muscle-trigger-points/id348867501?mt=8&quot;&gt;Muscle Trigger Points&lt;/a&gt;」，令我没系统学功能解剖，也能快速定位触发点（trigger point），自行解除大部分酸痛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，最好辅助按摩仪器，减轻双手压力、覆盖双手盲区：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://ishanshan.zoomquiet.top/share/triggerpointstuff1.jpg?imageView2/2/w/500&quot; alt=&quot;triggerpointstuff1.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;（我在用的按摩杖、按摩棒、按摩球、按摩轴，淘宝有卖）
&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在我和老妈每天都会自个儿按会儿，总之强烈推荐。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;特别提醒-2&quot;&gt;特别提醒&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;最好先看《触发点疗法》了解这套手法原理和要点，再靠「Muscle Trigger Points」 App 来找触发点按压疏解。没有 iOS 设备，只翻那本书也能找到触发点，只是要手动查找，比较慢。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;如有精力和兴趣，可以了解以下方向，搭配使用效果更佳：
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.physio-pedia.com/Muscle_Energy_Technique&quot;&gt;Muscle Energy Technique - Physiopedia&lt;/a&gt;（肌肉能量技术）&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Fascial Fitness （筋膜健身）&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;想了解缓解酸痛、改善身体机能和体态（比如高低肩、圆肩驼背、盆骨前倾、XO 型腿、肥胖等）的更多科普，可看「李哲教你学解剖」公众号。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;完整清单&quot;&gt;完整清单&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.qq.com/sheet/DVU5BZ2xQdnRRQ2NK?tab=bb08j2&quot;&gt;这份清单&lt;/a&gt;包括健康、防骗、生活玩乐等方面，列了资源指引和预估费用，会持续更新。在电脑浏览器打开，取用更便捷。&lt;/p&gt;

&lt;embed src=&quot;https://docs.qq.com/sheet/DVU5BZ2xQdnRRQ2NK?tab=bb08j2&quot; style=&quot;width:700px; height: 800px;&quot; /&gt;

&lt;p&gt;暂时想到这些。如果你有好的行动建议，也和我分享呀~&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;changelog&quot;&gt;CHANGELOG&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;210315 更新图片地址，以便 chrome 浏览器查看&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;201007 修改关爱家人行动清单链接为腾讯文档，减少登陆干扰&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;180829 修订措辞&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;180827 增补发布&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;180722 创建&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>闪闪 | ishanshan</name></author><summary type="html">这个月接老妈来京诊疗，趁机完善了积攒已久的「关爱家人行动清单」。虽然还有几条没来得及实施，但已成效不错。分享出来，希望也能让你家人更安康、家里更有爱：P</summary></entry></feed>